<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lei Dong | 董磊</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on Lei Dong | 董磊</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Apr 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Hello World</title>
      <link>/2017/04/hello-world/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/hello-world/</guid>
      <description>This is my new website.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curriculum Vitae</title>
      <link>/cv/</link>
      <pubDate>Thu, 05 May 2016 21:48:51 -0700</pubDate>
      
      <guid>/cv/</guid>
      <description>Lei Dong Contact Information Email: arch.dongl(at)gmail.com | Homepage: donglei.org | Weibo: @LEI_DONG
Research Interests Urban studies, spatial analysis, data science, computational social science, complex system, visualization
Academic Positions  2018- , Post-Doctoral Associate, Senseable City Lab and China Future City Lab, Department of Urban Studies and Planning, MIT 2017-2018, Post-Doctoral Fellow, School of Earth and Space Sciences, Peking University  Education  2011-2017, Ph.D., School of Architecture, Tsinghua University  Dissertation: Mobile Phone Location Data and Urban Studies [Download, 13.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Thu, 05 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/about/</guid>
      <description>Lei Dong I recieved my Ph.D. at the School of Architecture at Tsinghua University. My research interests are data-driven urban studies and computational social science. My Ph.D. dissertation is on Mobile Phone Data and Urban Studies. I received my bachelor&amp;rsquo;s degree in Architecture in 2011 at Tsinghua University, and a dual bachelor&amp;rsquo;s degree in Economics in 2012 also at Tsinghua University. I worked at Baidu Research from 2015 to 2017 as a data scientist, and developed two projects (Mobimetrics; Big data and poverty reduction).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Design</title>
      <link>/design/</link>
      <pubDate>Thu, 05 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/design/</guid>
      <description>My architecture/urban design works.
Completed Works | Making Lamp  Personal CNC, Voronoi 2010 Year  Furniture  with Xuhui Zhang, Yunzhu Wang, Junsheng Fu, and Chen Xu Advisor: Terrence Curry Honeycomb Board, Plywood, CNC, Rhino 2010 Year  Bridge  with Xi Pan, Yayun Liu, Qiang Zhang, et al. Location: Xianyuan Village, Yunnan Province Antiseptic Wood, Steel, Stone 2011 Year  Solar House  with Junjie Li, Hong Zhang, Huanyu Chen, et al.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Research</title>
      <link>/research/</link>
      <pubDate>Thu, 05 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/research/</guid>
      <description>My research interests and topics.
Mapping Population Distribution with Mobile Phone Data i. Home and Work  Stay Points | Home-Work Location | Mobile Phone Data | Machine Learning  * Population density of Beijing
 Paper in preparation  ii. Dynamic Distribution  Dynamic Distribution | Rhythm | Urban Sensing   Lei Dong, Sicong Chen, Yunsheng Cheng, Zhengwei Wu, Chao Li, and Haishan Wu. 2017. Measuring economic activity in China with mobile big data.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Map Coordinate Transformation | 地图坐标转换</title>
      <link>/2015/08/map-coordinate-transformation--%E5%9C%B0%E5%9B%BE%E5%9D%90%E6%A0%87%E8%BD%AC%E6%8D%A2/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/08/map-coordinate-transformation--%E5%9C%B0%E5%9B%BE%E5%9D%90%E6%A0%87%E8%BD%AC%E6%8D%A2/</guid>
      <description>在天朝搞与地理信息有关的研究不可避免的会遇到坐标转换问题，与世界通用的WGS坐标不同，天朝的地理坐标一般是“有偏”的，据说是为了安全的考虑，但也为我们进行学术研究带来了不小的麻烦。
通常来说，国内常见的坐标有两种，1)最为通行的是在WGS（真实坐标）上进行一次加偏后出来的GCJ坐标，也就是通常叫的“火星坐标”，像高德，国内的google，搜狗地图等都是用的GCJ坐标。2)还有进行二次加偏的，最有代表性的是百度，名之为“百度坐标”。
所以在研究的过程中我们为了将坐标信息匹配到实际地理空间上，需要进行坐标转换，一般都要转成WGS坐标。好在这些坐标转换规则已成为“公开的秘密”。下面一段代码是我从github上综合不同人的方法，用R写成的，欢迎进行学术研究使用。
#Coordinate #Lei Dong #2015 #Ref:https://github.com/googollee/eviltransform transformLat &amp;lt;- function (x, y){ ret &amp;lt;- -100.0 + 2.0*x + 3.0*y + 0.2*y*y + 0.1*x*y + 0.2*sqrt(abs(x)) ret &amp;lt;- ret + (20.0*sin(6.0*x*pi) + 20.0*sin(2.0*x*pi)) * 2.0 / 3.0 ret &amp;lt;- ret + (20.0*sin(y*pi) + 40.0*sin(y/3.0*pi)) * 2.0 / 3.0 ret &amp;lt;- ret + (160.0*sin(y/12.0*pi) + 320*sin(y*pi/30.0)) * 2.0 / 3.0 return (ret) } transformLon &amp;lt;- function (x, y){ ret &amp;lt;- 300.0 + x + 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mac Install Jekyll | Mac安装Jekyll配置Github</title>
      <link>/2015/04/mac-install-jekyll--mac%E5%AE%89%E8%A3%85jekyll%E9%85%8D%E7%BD%AEgithub/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/mac-install-jekyll--mac%E5%AE%89%E8%A3%85jekyll%E9%85%8D%E7%BD%AEgithub/</guid>
      <description>因为电脑硬件换了，所以之前本地配置好的Jekyll什么的都没有了，需要再搞一遍，但官网上给出的安装说明实在太过简单，十有八九是安装不上的。在这里把“艰辛”的重装过程存个档。
Step 1: 安装Ruby 2.1 OSX 我升级到Yosemite之后自带的是2.0版本的Ruby，Jekyll安装需要2.1以上才行，在Terminal里查看Ruby版本的命令是：
ruby -v ruby 2.0.0p481 (2014-05-08 revision 45883) [universal.x86_64-darwin14]  在安装Ruby之前需要先装好Xcode（Apple Store有下载，安装包很大），并且在Terminal中装好command line:
xcode-select --install  我看网上都推荐两个常用工具来安装管理这些开发环境，一个是Homebrew，安装方法如下：
ruby -e &amp;quot;$(curl -fsSL https://raw.githubusercontent.com/Homebrew/install/master/install)&amp;quot;  另一个是rvm，可以管理Ruby的版本：
\curl -sSL https://get.rvm.io | bash -s stable  需要说明的是，如果从老系统升级到Yosemite的话，装过Homebrew和MacTex Live的电脑升级过程会非常慢。
装完rvm可以查看下需要的安装文件，及有没有什么问题。
rvm requirements brew doctor  不管有没有什么问题，都可以先试试直接开始装，不行再回头Google
rvm install 2.1.2  如果要换回2.0.0，只需要输入
rvm use 2.0.0 --default  Step 2: 安装Jekyll 这步非常简单
gem install jekyll  Step 3: 配置Github 基本思路是要把Github上之前的东西同步回来，涉及到设ssh密钥等一系列过程，官网给出了不错的讲解。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mac Update SSD and Ram | Mac硬盘内存升级攻略</title>
      <link>/2015/03/mac-update-ssd-and-ram--mac%E7%A1%AC%E7%9B%98%E5%86%85%E5%AD%98%E5%8D%87%E7%BA%A7%E6%94%BB%E7%95%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/mac-update-ssd-and-ram--mac%E7%A1%AC%E7%9B%98%E5%86%85%E5%AD%98%E5%8D%87%E7%BA%A7%E6%94%BB%E7%95%A5/</guid>
      <description>相信很多人笔记本用了三四年就会变得非常慢，换电脑不仅是笔不小的开支，熟悉新电脑也需要花时间。那么何不试试升级一下老笔记本，旧貌变新颜，重新获得飞一样的使用感受。
【注意】：操作有风险，出现问题本文不负责。
前几天奇异果好奇OSX 10.10 Yosemite系统是种什么样的使用体验，就升级了一把，谁知道no zuo no die，why you try。升级完系统后，电脑出现症状，休眠之后无法唤醒，重起之后无法进入系统。还好奇异果升级前及时备份了所有数据！（一定要养成经常备份的好习惯。）用U盘引导启动后用磁盘修复工具一检查，提示磁盘有错误，建议格式化重装。Oh,卖糕的！
水果君用的电脑是2011年的15‘MacBook Pro（early 2011款），服役了近四年，又经常拿它算模拟、跑程序，4G的内存严重吃紧，老硬盘的读写速度也极大制约了速度。水果君心一横，一不做，二不休，趁重装电脑的时机，把硬件也更新一下，体验一把站在风口的猪——飞一般的感觉。
Step 1 制做U盘启动盘 要格式化重装，需要首先制做一个启动盘，OS X的系统免费了，可以从Apple Store上直接下载Yosemite，5G多，8G的U盘就可以装下。下载完成后需要以下操作：
 格式化U盘。打开&amp;rdquo;磁盘工具&amp;rdquo;，左边选择要格式化的U盘，右边点抹掉，格式选择第一个，名称保持Untitled（这个主要是为了和后面对应）。（如图1）   打开终端（Terminal，见图2），里面输入如下内容：   sudo /Applications/Install OS X Yosemite.app/Contents/Resources/createinstallmedia &amp;ndash;volume /Volumes/Untitled &amp;ndash;applicationpath /Applications/Install OS X Yosemite.app &amp;ndash;nointeraction
  上面这段的意思是把从Apple Store下载的Yosemite用createinstallmedia这个工具放到名为Untitled的U盘里做成启动盘。[^1]  Step 2 买硬件 我是从美国Amazon上买的，算上税和京东差不多，主要是SSD硬盘，内存和放到光驱的硬盘托，外加一个多功能螺丝刀。
硬盘： 品牌
当时备选的有两款，三星和Kingston，三星价格更贵一些，读写速度快一些，保修好像是五年，Kingston是三年，读写慢10%左右。考虑到这次升级估计也就最多再用三四年，选了Kingston，不过之前看升级攻略，网上大多数教程用的是三星。硬件这个东西，一份钱一份货，可以根据实际情况选择。
容量
容易备选是250G和500G两个等级，Kingston比较坑的是只有240G和480G两个选择，比三星略小些。最后选择的是kingston的240G的，把500G的电脑上原来的硬盘也用上，240+500的组合对目前来说够用。（三星容量的还有各种不同版本，价格也差异不少。）
当时比较的是以下两款：
Samsung 850 EVO 250GB 2.5-Inch SATA III Internal SSD (MZ-75E250B/AM)
Kingston Digital 240GB SSDNow V300 SATA 3 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Bounder of Experience | 经验的疆界</title>
      <link>/2015/03/the-bounder-of-experience--%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E7%9A%84%E7%96%86%E7%95%8C/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/the-bounder-of-experience--%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E7%9A%84%E7%96%86%E7%95%8C/</guid>
      <description>果说正在筹备这学期的线下活动，大家挖空心思得想要请（且能请到）哪些嘉宾，想来想去还都是“熟人”——至少也是五分熟以上，想到的主题也是些熟悉的“话题”，比人能“生”一点，差不多四分熟以上吧。心想不对啊，在社会中“摸爬滚打”了这么多年，怎么还是视野狭窄、资源局限啊。于是打开微信通讯录，想看看有什么人可以请，从头拉到尾，同学（相同专业为主）、同事（相同工作为主）、亲朋（相同成长环境为主）占了百分之八十以上，剩下百分之二十要么是不怎么联系的“朋友”，再剩下的估计是已经拉黑搞代购的。
人熟话题可以生嘛，然后我又跑到了关注的公共号列表，看看什么样的账号会引起自己的关注，从里面选些好玩的主题呗，无外乎三类：
 第一类是“个人品牌”的大V们，像和菜头，Fenng，吴晓波，靠自身的经验、见解、感悟获取大家的关注，几乎全是原创，真实而有趣；
 第二类是提供深度整合的公共号，像国匠城（城市方向），三开间（建筑方向），社会学吧（社会学方向），原创比例没有多高，但是搜罗与运营主题想关的好文章，加工整理，提供专业视角；
 第三类是泛媒体行业的公共号，这里面无论是传统媒体像南方周末、经济观察报，还是新媒体像好奇心日报、壹读、澎湃，内容涉及范围更广，有专业的媒体团队运营，面对的是个更大众的市场。值得一提的是其中壹读已经完全放弃的纸版杂志，彻底转型网络运营。
  看完后我陷入沉思，看来不光朋友圈有局限，关注的公共号也都是与自己的专业、阅读范围相近的。不过这里面有一类比较特别——“个人品牌”大V没有受限于我熟悉的领域和主题，似乎关注他们是因为他们可以提供些“我不知道的东西”。后来一想，其实是在了解他们的“经验”和“视角”。
这一类靠个体经验的文章非常难写，你得从自身出发写出和别一不一样的东西，不是肯德基麦当劳，也不是全聚德俏江南，得是楼下的煎饼果子——别地儿都没这个味儿。君不见冯唐大叔到现在招人“爱”的不是他的文笔，不是他的小说，而是在协和麦肯锡混了十数年之后的“经验”，冷不丁向你秀一下，非装但B格已然满满。高晓松的脱口秀也是个体经验，就是兜售打记事儿起所见所闻，再加上后来的所思呗，虽然也看了大量的书籍、史料，但套路不是academic的学院派，“卖艺为生”的人就得图一个好看、精彩！
果说曾试图集合水果的力量来分享经验和见解，后来发现非常困难，说白了就是我们too young, sometimes naive。具体来说与个体经验相伴的文章写作有三个难点：
一是这个东西得靠攒，攒上几年都不一定能有多少感悟，更何况每周都得写出点什么来，太容易无话可写——大家都太熟悉你的套路，还没出招就知道结尾了。现在想想柯南十多年来每集都得变换杀人手法，还得不能让你一眼看出凶手，真是难为青山大叔了。
二是每个人的经验都有边界和局限，经验越多局限越大（请和我再读两遍）经验越多局限越大，经验越多局限越大。如果多少年后你张嘴就是“你爷爷（奶奶）当年XX”，那你基本已经和这个世界关系不大了，如果只是“你爸（妈）当年XX”，相信我，还有得救。这个和第一条相生相克，一方面希望积攒经验，但另一方面经验又会成为前行的包袱。
三是有的人认识到了经验多了局限大，特别是读多了看多了会了解自己的无知与浅薄，但这样一来也有问题，为什么很多“知识分子”要画一个小圈圈跳进去，能不说话就不说话——说多了容易“露怯”啊。柴静视频出来后，很多相关领域的人就是这样，各种“打脸”“被打脸”“打被打脸”，就没几个认真摆摆事实，讲讲道理的。
P.S.
经验这事还有个隐含的事实是，只有那些没有这种经验的人才会关注你提供的经验，“XXX是一种什么样的体验？”——正是知乎起手式。这样分析下来，果说的经验似乎只能提供给高中生，本科生了，而这个群体又没什么收入，也不好打广告，看来我们团队脱贫无望了（好悲伤）。这段论述放到P.S.是为了不破坏正文三点论，以上。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Data for Development | 手机数据与城市发展</title>
      <link>/2015/03/data-for-development--%E6%89%8B%E6%9C%BA%E6%95%B0%E6%8D%AE%E4%B8%8E%E5%9F%8E%E5%B8%82%E5%8F%91%E5%B1%95/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/data-for-development--%E6%89%8B%E6%9C%BA%E6%95%B0%E6%8D%AE%E4%B8%8E%E5%9F%8E%E5%B8%82%E5%8F%91%E5%B1%95/</guid>
      <description>睿琪、张江老师和我参加了一次Orange公司组织的数据竞赛（D4D Challenge），竞赛内容也是NetMob15会议的一部分（今年的会议由MIT Media Lab主办，时间是3月底4月初）。我们利用Orange提供的Senegal的手机数据，结合OpenStreetMap的路网数据，对城市的动态人口分布，职住情况，交通效率等进行了分析。通过数据识别出了城市中基础设施（路网）与人口分布不匹配的区域，同时也构建了一个城市交通效率的指标，这些都可以为以后的城市规划决策提供更加科学、定量的依据。
更多的内容会在会议结果公布后更新。http://www.d4d.orange.com/en/home
How efficient a city is, how to make the city more efficient, might be an important question to its administrators and all of its residents. The most obvious efficiency will be the commuting efficiency, which will affect the experience of working people and energy saving of the city.
However, in Africa, high quality data is quite limited. But the digital &amp;lsquo;footprints&amp;rsquo; such as call detailed records give us a clue.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Python rtree install | Python中Rtree配置问题</title>
      <link>/2015/02/python-rtree-install--python%E4%B8%ADrtree%E9%85%8D%E7%BD%AE%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/python-rtree-install--python%E4%B8%ADrtree%E9%85%8D%E7%BD%AE%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <description>最近老是遇到配置Python环境的问题，特别是遇到一些小众一点的包，并没有包括在一些IDE里，所以得各种自己搞。这里写几个常用的方法，主要当做备忘录。
在做空间计算的时候，即便用了numpy，scipy，虽然对于矩阵运算有了很大的提高。但是并没有对类型地理空间数据进行优化，一般要用一个Rtree的算法来减小索引次数，这个算法在Python中有个对应的包。但Rtree需要先装一个叫libspatialindex的包，具体可以去这里下载安装，有种更简单的办法是用brew来装。只用一行命令：
brew install spatialindex  然后去这儿把Rtree下载下来，找到相应目录后安装一下：
python setup.py install  用Brew和Pip这两个工具安装管理个种包还是比较方便的，自己的感觉是安一个IDE，相当于把主流的包都装上，然后再用Brew和Pip安一些自己可能用到但又没有那么常用的包。不过装IDE之后有的会修改默认的Python路径，改成自己的，但卸载后并不会删除这个路径，会导致Python出错，如果有类似的情况，把出错信息Google一下一般会有答案。一般是把~/.bash_profile中的IDE注释掉就行了。
找到一个链接，对于怎么配置说得比较明白：http://matrix.windhunter.net/blog/2012/01/setup-python-env-on-lion-471.html</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Embedding D3 in Jekyll | 将d3.js代码嵌入Jekyll博客</title>
      <link>/2014/11/embedding-d3-in-jekyll--%E5%B0%86d3.js%E4%BB%A3%E7%A0%81%E5%B5%8C%E5%85%A5jekyll%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/embedding-d3-in-jekyll--%E5%B0%86d3.js%E4%BB%A3%E7%A0%81%E5%B5%8C%E5%85%A5jekyll%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</guid>
      <description>之前不知道Jekyll里还能嵌入d3.js制作的动态可视化图表，今天Google了一下，发现有人做出了回答：Stack Overflow question，同时又找到了一篇博客介绍怎么写相应的Markdown引用文档的说明。最为关键的是在Markdown文件中添加如下字段（可替换成想引用的图表）：
&amp;lt;iframe src=&amp;quot;http://bl.ocks.org/mbostock/raw/4061502/&amp;quot; width=&amp;quot;650&amp;quot; height=&amp;quot;450&amp;quot; frameborder=”0” marginwidth=&amp;quot;0&amp;quot; marginheight=&amp;quot;0&amp;quot; scrolling=&amp;quot;no&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/iframe&amp;gt;   现在一个小问题是，如果是我自己用D3画的图，怎么直接放上来而不是通过引用的方式，且待我好好琢磨琢磨。
11月8日更新 今天终于把怎么在Jekyll里插入D3的动态可视化图整了个七七八八，核心是要在图的前后代码处插入&amp;lt;AAA&amp;gt; &amp;lt;\AAA&amp;gt; ，这里字母随意，然后把D3中select“body”之类的命令中的&amp;rdquo;body&amp;rdquo;全换成对应的&amp;rdquo;AAA&amp;rdquo;。
让我们看个例子：（鼠标拖拽能动噢，画法请右击查看源代码）
  //Width and height var w = 600; var h = 300;
//Original data var dataset = { nodes: [ { name: &amp;ldquo;Adam&amp;rdquo; }, { name: &amp;ldquo;Bob&amp;rdquo; }, { name: &amp;ldquo;Carrie&amp;rdquo; }, { name: &amp;ldquo;Donovan&amp;rdquo; }, { name: &amp;ldquo;Edward&amp;rdquo; }, { name: &amp;ldquo;Felicity&amp;rdquo; }, { name: &amp;ldquo;George&amp;rdquo; }, { name: &amp;ldquo;Hannah&amp;rdquo; }, { name: &amp;ldquo;Iris&amp;rdquo; }, { name: &amp;ldquo;Jerry&amp;rdquo; } ], edges: [ { source: 0, target: 1 }, { source: 0, target: 2 }, { source: 0, target: 3 }, { source: 0, target: 4 }, { source: 1, target: 5 }, { source: 2, target: 5 }, { source: 2, target: 5 }, { source: 3, target: 4 }, { source: 5, target: 8 }, { source: 5, target: 9 }, { source: 6, target: 7 }, { source: 7, target: 8 }, { source: 8, target: 9 } ] };</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dieter Rams | 迪特·拉姆斯</title>
      <link>/2014/10/dieter-rams--%E8%BF%AA%E7%89%B9%E6%8B%89%E5%A7%86%E6%96%AF/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/dieter-rams--%E8%BF%AA%E7%89%B9%E6%8B%89%E5%A7%86%E6%96%AF/</guid>
      <description>今天无意中听到一席中一位设计师讲对她影响最大的工业设计师是迪特·拉姆斯，我自己也对他的作品非常着迷。把手头上搜集到的一些相关资料都放在这里，不定期更新一下。
年轻时的Dieter Rams (Credit: Abisag Tullmann)
简介 迪特·拉姆斯（Dieter Rams，1932年5月20日－）是德国著名的工业设计师，出生于德国黑森邦威斯巴登市，与德国家电制造商百灵（博朗）和机能主义设计学派有很密切的关系。
自1943年至1957年，拉姆斯在威斯巴登工艺学校（Werkkunstschule Wiesbaden）攻读建筑与学习木工。1953年至1955年，他曾为建筑师奥图·阿培尔（Otto Apel）短暂地工作（和建筑很有渊源），随后便加入家电用品制造商百灵的设计部门，同时期建立起与乌尔姆造型学院的产学合作关系，1961年晋升为百灵首席设计师，一直到1995年仍留有这个头衔。
拉姆斯曾经阐述他的设计理念是“少，却更好”（Less, but better，德文：Weniger, aber besser），与现代主义建筑大师密司·凡·得罗的名言“少即是多（Less is more）”对比出有趣的意涵。他与他的设计团队为百灵设计出许多经典产品，包括著名的留声机SK-4（素有“白雪公主之棺”之昵称），和高品质的D系列幻灯片投影机D45、D46。他也为家具制造商Vitsœ设计606万用置物柜系统（1960年）而闻名。
他的许多设计，诸如咖啡机、计算机、收音机、视听设备、家电产品与办公产品，都成为世界各地博物馆的永久收藏，包括纽约的现代艺术博物馆。迪特·拉姆斯领导百灵的设计部门将近30年，直到他在1998年退休。
以上来自维基百科中文版迪特·拉姆斯词条。
设计十诫 拉姆斯提出的好的设计（gutes Design）应具备的十项原则广为流传，原文是德语版，后又有英语版和中文版。
好的设计是创新的 创新的可能性还远没有被穷尽。技术的发展不断为设计理念提供新的起点，以提升产品可用性。但设计的革新总应与技术的革新相连，永远不要为了设计革新而革新。
Good design is innovative
Gutes Design ist innovativ
It does not copy existing product forms, nor does it produce any kind of novelty for the sake of it. The essence of innovation must be clearly seen in all functions of a product. The possibilities in this respect are by no means exhausted.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Natural Science and Social Science | 《自然科学与社会科学的区别》演讲</title>
      <link>/2014/10/natural-science-and-social-science--%E8%87%AA%E7%84%B6%E7%A7%91%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%8C%BA%E5%88%AB%E6%BC%94%E8%AE%B2/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/natural-science-and-social-science--%E8%87%AA%E7%84%B6%E7%A7%91%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%8C%BA%E5%88%AB%E6%BC%94%E8%AE%B2/</guid>
      <description>鉴于这是个个人博客，几乎不转载文章，但这篇赵鼎新教授的演讲非常棒，故在此存档。
 自然科学与社会科学的区别 赵鼎新教授
2014年9月28日
广东财经大学三水校区
（由黄素娟、周颖琴整理，稍有调整）
原文见：http://www.douban.com/group/topic/63956328/
谢谢大家的光临，我也很高兴在这儿分享一些几十年以来在想的事。麦老师刚才说了，我有两个博士学位，在70年代末一直到1990年的十几年，我一直在做生物学，目前二十多年在做社会学。所以一直都在想，我现在新的学科和以前老的学科有什么区别？还有一个我们叫做社会科学的包括社会学、历史学、政治学、人类学，它的科学性在什么地方？我们研究方法的依据是什么？年纪越大，我越会考虑这些问题。所以今天和大家分享一下我的一些想法。
什么是科学 我今天很高兴看到你们年纪还非常轻，大家都是一二年级的学生。记得77年我刚进校的时候，已经25岁了，感到年纪非常大，总想把失去的时间补回来。反而现在四十来年过去了，我又觉得年轻了，反正老了也无所谓了。那时候真是觉得很紧张，现在看你们就想到我将近四十来年前读书的时候。今天在座的可能大多数都做社会学科各个学科的，我们学定量、学定性、学统计、学访谈、学查历史材料，但这些研究的依据是什么？它和自然科学到底哪些区别？这些区别从哪儿形成的？这就是我今天讲的议题。
首先讲讲我说的社会科学指什么。我在这讲的社会科学是指社会学、人类学、历史学、政治学、经济学、心理学，这些英文称为Social sciences的学科，而并不讲文学、艺术这一类Humanity sciences的学科。因为现在社会科学的好多方法都是从自然科学来的，而自然科学又是从哲学当中来的。哲学家对社会现象、对生物现象、对物理现象、对化学现象都进行各式各样的猜测。中国有金木水火土，古希腊也认为世界是四个元素组成的，它实际上是对化学做一种猜想。咱们中国有炼金术，道家的道士其实都是在做化学实验。但是，到了17世纪以后，欧洲产生了科学革命。科学革命首先从物理学突破，因为力学最简单。牛顿三大定律的产生给物理学奠定了基础，它不再是哲学了。例如，牛顿定律推算出哈雷彗星的轨道，就是它哪天走到哪里，欧洲人能看见。那一天，欧洲好多贵族，都拿了望眼镜什么的去看。哈雷彗星果然准时地出现了。那对欧洲人震惊非常大！因为欧洲有悠久的宗教传统，认为天上的东西是上帝控制的。现在人却能通过自己理性来推算！这就是牛顿物理学的胜利，它可以给我们带来一定的对科学的认识。
什么叫科学？我简单定义一下，科学就一种片面的、系统地看问题的方式。科学并不是全面的，科学与对错无关。科学是一种通过控制实验来找到两个因子之间一种确定性的互动关系，并将它们上升为理论。所以科学的核心从经验上来说是Control experiment，即做控制实验。做控制实验就必须将别的因子全部控制住，都不动，就让这个因子动，看这个因子怎么动。牛顿定律胜利之后，在哲学层面上给科学带来很大的影响。
第一，就是控制实验。控制实验是科学的最高境界。我记得学理科时，老师上课第一件事就是告诉我们，科学的基本方法就是“控制-对照-比较”、“控制-对照-比较”。老师整天跟我们讲这个。慢慢地，时间长了，我们才理解是什么意思。
第二，系统思想。在物理学，F=ma讲的是一个力和加速度之间的关系，也是对经典物理学的一个描述。F=ma既是一个机制，又是一个系统。为什么呢？基本上整个经典物理学，尤其是流体力学、光学，甚至电子学，全部可以用F=ma来算。如果学电学，有六个定律。这六个定律用牛顿定律来算也是可以的。它是牛顿定律的特别表现形式而已。就算起来难一点。就像我们编计算机程序，任何程序都可以用机器语言来编。但是那太麻烦了，什么东西都从01开始。有那么多高级语言，谁还拿机器语言来编？
第三，产生了实证主义，英文叫Positivism。任何东西都可以通过观察、控制实验来解决。实证主义思想就产生在物理学。当然，在产生过程中也有波折。例如光到底是波还是粒，搞来搞去，搞不清楚。最后才确认光是波粒两向性，光既是波，也是粒子。为什么产生Paradigm（范式）这个概念？因为物理学整个发展，就是观念上的发展。比如说，光是粒子，它怎么会有衍射？如果是波的话，它的空间传递要有个介质，就像石头扔到水里就会通过波纹展开。所以他们在空间里就要找一个介质，像水一样的东西，造了一个“以太”（Aether）。他们做了各种实验，就是找不到“以太”这个物质。到最后找到“光的波粒两向性”这个概念，才发觉它既是粒子也是波，是不需要介质的，在真空中也能传。所以这样一来“Aether”这个概念就彻底没用了，于是Paradigm shift（范式转移）。后来发现牛顿力学不能解释几个问题，一个叫“黑洞效应”，还有一个是紫外灾难。因为这些东西，后来才出现了量子力学、相对论等等。所以物理学总是为了解释新的东西进行范式转换。他们认为科学的进步就是这样子的。
生物学 当然，不是所有的科学都在这个范畴，只有物理学。当时他们规定，一门科学的最高境界就是控制实验、系统思想、实证主义。别的学科都想学他们的东西。但是我们人类的研究并不限于物理学的东西。像生物现象，就很难找出一个像f=ma来统划全部的规律。当然生物学有进化论，但进化论并不能解释每个人、每个物种的行为，这个我待会儿慢慢解释。
第一，生物学的复杂性在于其层次非常多。就物理学的话，大的钢体，一直到小的粒子，它都符合牛顿力学。但是在生物学，从基因层次、细胞层次、器官层次、个体层次、种群层次、群落层次，一直到整个生态系统，每一个层次都有自己的规律。比如在生态系统里面，水会循环的，氮气会循环的，二氧化碳会循环的，随着蒸汽上去，又下雨下来，这是整个循环。但这个循环只不过在生态系统里的规律。再下一层是没有这个问题的。在基因层面，每个层次都有自己的规律，都有自己的机制。就在细胞层面上，有几百、几千个f=ma这样的规律，而这些规律是互不隶属的。不像在物理学。物理学里面好多公式，都是牛顿定律，是隶属于牛顿定律的一些亚定律而已。但生物学，它互相的关系是互不隶属的、不相干的，每个层次都有自己的规律。
第二，还原主义不行。在物理学里面，基本上什么东西可以还原。什么叫还原主义？比如，我们人类身体的所有行为，都可以还原成基因行为，是基因的表达。这就是还原主义。但这个（在生物学）肯定是不行的，为什么呢？有些东西可以还原成基因。比如，生物学的“21-三体”。我们人一共是22对半染色体，有的23对。但第21对染色体经常会出现三体，这种病就叫Down Syndrome（唐氏综合症）。我前几年得了一个很重的眼病，那个眼病叫Ciliary body periostitis，就是睫状体骨膜炎。它就是我基因的某个缺陷导致的。所以某些生物学现象能够还原成基因现象，但并不是所有的。比如说，马尔萨斯方程，就是这个公式Nt=Noexp[r(tn-to)]。大家可能知道马尔萨斯人口论。他在19世纪提出，任何物种如果在没有外在的影响下，是个intrinsic（内禀的）指数增长。但是这个指数增长方式，只在种群层面起作用，它在基因上不能起作用。又例如，竞争排斥法则。这个机制基本上是在种群关系层面上才起作用。这个法则就是任何两个物种不可能占据同一个生态位。如果两个物种占据的生态位越近，讲的简单点——它们吃的东西越接近，它们住的地方越近，那它们的竞争越强。而在演化过程中它们往往竞争过程中互相排斥，而这排斥的结局是两个物种至少在一个纬度上的生态位会彻底不一样。我原来研究昆虫，就发觉好多昆虫吃的东西都一样，后来再仔细研究就会发现一个白天吃，一个晚上吃。在时间这个位点上，它们区别开了，它们的生存就区别开了。这个法则只是在种群之间的关系上才起作用的。
我再举个还原论的例子。比如在解释性别关系上，为什么男女不平等？有多人就还原为生物现象。他们举出很多道理。有一个比较好玩的道理，说这实际上是人站起来的后遗症。因为女人和男人站起来最大的一个后果是骨盆变窄。走路，越锻炼身体骨盆越窄。你看动物趴着，骨盆很大、松松的，所以生马啦、牛啦、羊啦，“扑通”一下，掉下来，就可以走路了。猩猩、猴子的孩子，“吧嗒”一下，就能走。但人生下来是个软蛋，“嗙噔”一声下来。什么用也没有，就像软体动物一样，要一年后才能走路。在这种情况下，母亲照顾小孩就很重要。这样一来，进入文明社会，女的就没办法和男的竞争。还原论并不是完全没道理，但它不能解释现代的性别平等，为什么？现在女人的骨盆肯定比古代还小，现代女人要锻炼身体，要站起来、要跑步，身体活动越大，骨盆也越小。但为什么现在男女地位平等呢？所以你会发觉，还原论不行。还原到基因、到生物学层面上，它解释自变量和因变量的距离大了。它的自变量已经是外生变量，不是内生变量，它就解释不通了。人类好多现象的动态远远超过生物学的可能动态。性别地位在不同社会、不同环境变化非常大，显然不能用骨盆大小来解释。就必须要从文化层面上，在社会别的层面上来解释性别关系。这就是还原论的局限。
第三，生物学的复杂性在于每个层次背后都有大量的机制。这些机制在逻辑关系上都必须符合进化论。不符合进化论的机制不可能存在的。因为不进化，它就走进死胡同了。只有人的好多社会机制是可以违反进化论的。实际上，如果人的这个物种还能存在一千年，我估计是危险的。比如说，进化论有一个机制就是任何物种都不会浪费食物。为了不浪费食物，甚至爸爸和儿子吃的不一样，甚至幼虫和成虫吃的不一样，甚至种群密度过高的会直接自杀。但这个机制，在人身上不存在。人到处浪费食物、大吃大喝、一塌糊涂。为什么社会机制可以违反进化论法则？这我待会儿会说。生物机制是不会违反进化论的。这样一来，生物学虽然没有牛顿定律这种东西，但它有一“阳伞”。这“阳伞”我们把它叫做“覆盖性法则”。“覆盖性法则”就是进化论。每个机制可以互不隶属，但是必须符合进化论。还有，生物机制只在有限的领域和多重的限制下才起作用。它起作用很明显。所以我把生物科学叫做“课程科学”，非常机械的。比如说，我今天要给你们做报告，我午饭得尽量少吃点，为什么要尽量少吃？如果我饭吃多了就会打瞌睡。午饭吃多了为什么会打瞌睡呢？我们的能量从血糖中来，吃东西越多，血糖浓度越高。血糖浓度高到一定程度的话，眼睛会瞎掉，人会死。这就是糖尿病的问题。为了解决这个问题，人从基因层面上逐渐演化出一个负反馈机制。就是吃多了，它放出一种酶来。这个酶就是胰岛素。吃得越多，血糖可能越高，胰岛素就放得越多，于是血糖浓度就降得越低。我身体里有这个机制，所以我一吃多就要打瞌睡。打瞌睡的话，作报告就做不好了。所以我吃得相对比较少，差不多就可以了。这个机制，是在我吃多的时候运作的，平时不用的。就是出了这件事情，它从哪个抽屉、哪个孔，找到文件拿出来用。
生物学虽然那么复杂，它还有很大的自然科学性质。主要表现在两个层面。
第一，生物行为是由本能决定的。比如说老虎吃羊，它不会吃之前讲道德，它饿了就会吃。它的结构和功能是统一的。不像研究社会学，最重要一点要破除结构功能统一论。有结构功能统一论，你就会变保守，会对权威、对现成的东西给予合理性。现成的东西，它总是有合理性。但好多现成的东西，是剥削和强权的结果。生物学里面现成的东西，基本都是功能和结构是统一的。功能主义理论在社会科学领域是受到大量的批判。在生物学里面，基本上都是功能主义者。比如说，我们大学像你们一两年级时就会钻牛角尖，问怎么定义动物和植物？有同学说凡是动物都得有嘴巴。因为动物不能光合作用，它得有嘴巴。变形虫没有嘴巴，它吃东西呢都是“卟”把东西卷进来，实际上它细胞本身就是一个嘴巴，对吧？当然，这个定义也不是没问题。草履虫有嘴巴，能吃东西，又能进行光合作用。怎么办？这个结构的背后，肯定有特殊功能。
第二，生物学还是能进行控制实验的。比如说，马尔萨斯方程，你在自然界是观察不到的。自然界具体一个物种的生长，生长到一定程度会碰到像资源不够一类的问题。种类竞争就厉害了，就会打仗。当这个种群发展得太多，就出现第二个问题——就成为人家的食物。物种多到一定程度，占据资源就太多，人家资源就少。那人家就和你竞争了。当然，人这种动物很奇怪。谁和人竞争都会输掉。为什么我们要保护动物？就是因为好多动物在和人的竞争中大败而溃，彻底输掉了。人太厉害了！到最后人都开始有同情心，要去保护保护弱小群体。马尔萨斯方程在自然现象是观察不到的。因为没有物种会指数增长的。到一定程度，别的因子就会把它限制住。但是在实验室，把大肠杆菌放在培养皿里面。假设能数的话，数它是怎么发展的，前半个小时它肯定是指数增长的。等大肠杆菌长满了，种类竞争就厉害了，它的生长就慢慢缓慢了。生物学的每个机制，自然现实没有控制实验，所以都是观察不到的。但在实验的条件下，它是能观察得到。所以控制实验是有可能的。
社会科学 现在讲社会科学。社会科学更麻烦、更复杂。
首先，它也是多层次的。因为人好多现象是生物基因决定的。比如说，人有讲道理的人，有不讲道理的人。萧伯纳有个至理名言就是“社会总是由不讲道理的人推动的”。像我这样讲道理的人，肯定是永远推动不了社会。今天我很生气，这个人怎么那么不像话。明天我就会想，算了人家也有难处。讲道理的人总是改变自己来适应社会结构。他往往是功能主义者，是保守的。但是不讲道理的人，总是改变社会结构来适应自己。他们往往是革命者。所以个体层面不同的人，对社会的推动力量是完全不一样的。像香港占领中环闹事的基本上是不讲道理的。不讲道理不代表不好，这需要有个性的人来组织一个正常的社会。不同的族群、不同的群体有不同的层次，现在我们新疆闹事在很大程度上就是群体之间的冲突导致的。不同国家组织，国际它也是多层次的。
第二，还原主义更加困难。比如说性别问题，我刚才举过的，它不可能还原。但是也不是完全不可能还原，社会学的好多现象也是能还原的。比如说，你要解释古代的人口增长。人口增长的关键就在死亡率和生殖率这两点。现代的人，能主宰人口增长的关键是在出生率，死亡率不再是个大因素。但在古代，疾病多，医疗条件差，主宰的主要是死亡率。古代社会的人口到底是怎么形成的？一般社会学家会用社会结构来解释。比如用性别，性别越平等的地方，出生率应该越低。如果让女人自己有选择，她不会选择超过两个小孩的。有的用财产，像中国这种国家，每个男性小孩都平分财产，那生的小孩肯定多。而像欧洲，老大拿财产，老二不能继承财产，所以生小孩肯定不会多。有各式各样的解释。有用剩余的，用国家的经济发展水平，经济发展水平越高，人口越多。有一位学者写了本关于世界人口的书，他发现在1500年之前整个欧亚大陆人口始终差不多，1500年以后整个欧亚大陆的人口同步提高。如果是这样子的，那它肯定不是内生原因（也就是性别关系），肯定是外生原因。他的解释很简单就是病虫害。不同的族群，带的病虫害不一样。像埃博拉，是非洲病，但它会通过打仗和做生意传播。比如说，鼠疫（即黑死病）在欧洲爆发的时候，死了近1/3以上的人口。为什么有的死了，有的没死？死的人身上没有带免疫基因，没死的人往往身上带着免疫基因。所以每次大规模的传染病杀死的，都是没有免疫基因的人。这样子有免疫基因的人的基因频率在整个物种里不就高了？原来是2%的人带有免疫基因，这病杀死了50%的人，那么在存活里面有多少带免疫基因？是4%。所以通过打仗，把病虫害传来传去，杀来杀去。到15世纪，在欧亚大陆主要流行的病虫害，已经成为等位的了。以后也有流行病，但流行病不怎么厉害了。不可能像以前那样，杀死一半人。当哥伦布等人发现新大陆的时候，当时新大陆有好多帝国像玛雅、安帕帝国都是非常厉害的，但后来他们人口的95%以上都死掉了。西班牙人没多少，就600人，怎么能杀死他们？排队让他杀，也来不及杀。就是因为新大陆病少，我们病多。我们把流行病传给他们。新大陆传给我们主要就是性病，像梅毒。但在新大陆打仗，还没打到一半天花就流行了。天花对我们是个老病，好多人生几天就好了。但对他们完全是个新病，当时没有检疫站。老大陆人的病为什么那么多呢？实际上就是我们老大陆人养的动物太多了。动物和人传，每个人基本上和每个养的动物都有密切的性关系，就这样会不断导致各种的流行病。而新大陆主要养的只有一种叫Llama（羊驼），就长长的，鹿不像鹿，马不像马。所以他们病就少。
第三，基本上不能做控制实验。也不是完全不能做，现在像美国做控制实验蛮多的。但这种控制实验又不是严格意义上的控制实验。比如说，美国有人研究种族歧视到底多强，他怎么做呢？他发出五千份信，信的写法什么的都控制住。申请的工作差不多，写法也差不多，把CV（简历）、履历都做得差不多。但是把名字改掉。通过这个名字，可以看出这是黑人、白人、女性或是男性。然后看回访的比例。但这样还是有好多东西没有控制住。比如他公司内部到底要什么人，你不知道。公司内部真的需要某种人，或不需要某种人。做控制实验不是完全不可能，但是可以做控制实验的领域是非常少，能解决的议题非常窄。
第四，社会科学跟生物学一样有多层次，每个层次背后也是由大量的机制在起作用。但它与生物学不同，这些机制不需要符合进化论原则。社会科学领域大量的机制都叫“正负反馈机制”。什么叫“正反馈”呢？就是你火气大，我也火气大；你骂我，我骂得更凶；你揍我一拳，我揍你两拳把你打翻。就是不稳定的。负反馈机制往往就是你骂我几句，你突然就说：“算了、算了，都有道理，我们不吵了。”负反馈机制也就是当A和B，A高了，B跟着高，B更高了，信息反馈导致A变低了，然后到B又低了，这就趋于稳定。正反馈是A高了，B更高，B高了反馈到A，A更高了，B更高，就越来越高。我们有多少人学习国际关系的？西方的国际关系理论中的新现实主义理论，就是一个最典型的正反馈理论。就是说不管什么意识形态的国家，只要你强大了，你就是我的敌人。一旦相信这个理论，它又有一个“自我预言实现者”机制。也就是说一旦我相信对方是敌人，我就得防备他，制造武器。因为我认为他会打我。这样子原来实际上不是敌人，但是标志为敌人，结果真成敌人了。这个理论的正确性，完全在它的错误性。你越相信它，它就越正确。我们人类的大量机制都是正负反馈的。比如说经济学，供需关系是负反馈的。价格高了，生产过多，价值就低。但是价格一低，生产就会变少。但是人类追求生产，对于环境来说，完全正反馈。因为生产能力越来越大，为了把生产的东西卖掉，我们必须搞消费主义，搞广告什么的。这样要想把资本主义运行下去，就必须要让人浪费，而且拼命浪费。这样一来，对环境就完全是正反馈的。生产越多，环境影响越大。虽然经济学内部是负反馈机制，但它和环境却是正反馈机制。所以价格规律这个机制，是不符合进化论原则的。如果价格规律跟着进化论原则走的话，肯定是没几年就要完蛋了。国际关系理论的那个机制，就是谁强大，谁可能就是我敌人——也是不符合进化论原则的。到最后，大家互相扔原子弹那就都完蛋了。
而且更为关键的是社会科学的机制和社会现象的关系非常复杂。生物学里面机制和现象的关系是一对一的。比如说，我刚才举的，我吃多了，我胰岛素分泌就多，我就会瞌睡。胰岛素分泌就在那时候起作用。社会学现象都是多对一的。也就是一个社会学现象，马上会找到几个、十几个，甚至是几十个机制，都能解释这一现象。这在政治学家、社会学家的方法论上叫“过度决定”。就是相当多的机制，它的作用方向是一致的。比如说，要解释毛泽东时代中国工人为什么不好好干活。你可以用“搭便车”的理论来解释。就是说当人都具有工具理性，哪怕是追求共产主义这样崇高的目标，也不会引起他好好干。因为他想着你们干，我享受，那多好。也就是“三个和尚没水喝”的机制。虽然山上的庙里每个和尚都要喝水，但是和尚一多，谁都不肯打水。工厂里好多人“磨洋工”的确是有这个问题。但是也可以用别的机制来解释。有一个机制就是领导没有Incentive（激励）。国营企业的领导有两个Incentive，又红又专。生产多少和他无关，他专门搞革命，整天唱高调——工厂先进，他才能升官。领导的政治利益和生产利益相互冲突，他选择政治利益，选择红而不专，这样工厂肯定搞不好。当时就是一直在搞运动。工厂生产是有它的规律的。我在工厂干过8年。要知道一个车床上面有几百个零件，每个零件稍微有点误差，这个车床就会重得要死，声音还会“擦啦擦啦”响。比如，我们生产牛头刨这种机车，一年生产120台，有115台左右是支援非洲的。这样子就把垃圾给人家非洲去了。生产这种牛头刨的成本是多少呢？是上海的十倍左右，是山东和辽宁一带的五倍，是西德的三十倍。但是基本上是没用的。当时我们中国人整天在说，我们支援非洲多少多少钱。实际上是把垃圾扔给人家。按照价值来说，我们的115台牛头刨是有价值的，但是真是摇不动。所以要解释给定的社会现象，比如说毛泽东时代计划经济下生产为什么上不去，我能找到好多机制。我还能找更多，一个小时就讲怎么找都可以。我就给你们举个例子，就是有给定的现象，你可以用好多机制来解释。这就是社会学的困境。好多书写得道道地地，里面逻辑很好，但逻辑和经验可以完全无关的。为什么有这些现象呢？因为机制可以不符合进化论原则，机制和社会现象不存在一对一关系。这就是人这种动物恶劣的地方。人是既有本能，又讲策略。人是有脑袋的，会运用自己的意识形态，来认证自己行为正确性。这是人可怕的地方。因为每个人都觉得自己是好人。人是不可能将心比心的，每个人都认为自己有道理。和有不同的人谈他的道理准则。两个人吵架，他设定到50%都是非常少的。基本上四六开，就非常讲道理。不讲道理的就一九开，甚至零十开。这是完全不讲道理的。旁边的人看，会觉得这个人彻底是在胡闹。可是他自己可以说出一大堆道理，认为自己不在胡闹。实际上，人讲道理或不讲道理，就是他能到四六开，就是说能站在六分上来说公正，那这人就是好得不得了的人。这就是社会科学和生物学的唯一区别，就是人的本性。所以做社会科学的难度非常大。
怎么解决这个问题？我们社会科学一般解决就是它碎片化，搞分野，用不同的学科来把它们区分开。怎么分开呢？第一，有的人用社会结构和社会机制来解释社会现象。这些人慢慢就变社会学家了。比如说，一个人为什么读书读得好？社会学家就说因为你爸爸妈妈有钱，把你送到好学校。实际上这是用社会结构来解释你的成功。第二种人会说，读书很成功主要是因为你在某一个阶段碰到一个高人，经过那个高人的指点后，你完全改变人生的意义。这种人就是人类学家。人类学家就是发觉人生的意义。人对事物意义性的理解会改变社会结构，改变历史。马克思理论实际是一种对人生、对历史的意义性的理解，但大多数的人都相信它的时候，那对社会影响就非常大。还有一种呢，比如解释你今天为什么很成功，主要是因为你高中时有一门课失败了。这个失败导致你认为再也不能这样混下去了。从今以后，你就变成好学生了，所以成功了。这样讲故事，你会发觉它用的逻辑，既不是演绎，也不是归纳。它用的逻辑是时间序列叙事。比如说，今天我一脚踩下去，踩到水塘里面。怎么回事？我在想是不是下大雨了？太阳正大，别的地方也没事，那肯定不是下大雨。再看，啊！原来那一头是在浇花。已经发生的事情，通过回溯来找原因，这种逻辑既不是演绎、也不是归纳，叫归溯。这就是人类的第三种逻辑。这是历史学家用的关键逻辑。搞历史学的基本功就是造个时间表，通过时间表来找关键的转折点。这个转折点到底是怎么形成的？是人的行动？是结构？还是偶然性？所以社会学、人类学和历史学这三个基础学科，代表了三个基本的叙事方法。当然，真的社会学家，这三种叙事方法都用。这三个叙事逻辑怎么解决问题？既然都是讲故事，为什么这个故事比那个故事好？这个判断标准是什么？
我目前就想通过这样来解决，把这三个都用，但关键的是我提出一大堆问题。用希腊哲学来说，就是一个有力的解释必须自变量少，因变量大。也就是用最简单的东西，来解释的东西越多越好。从这个角度，马克思主义理论是很漂亮的理论。在逻辑上，它用生产方式来解释整个人类历史。用一根小筋挑动全世界。就像杂技演员，他手上要耍五百个球，在下面还能扔着玩，这当然是很厉害。所以就是必须要想一个好的故事，你的自变量或你要解释的那个概念，要越小越好，但是你解释的东西要越多越好。可以说，社会科学实际上就是画画。如果画一个小品很容易。但如果要画一个壁画，像米开朗基罗画的梵蒂冈整个大厅墙上的那一大副画，上面上千个人物、不同的场景，还能把它画的逼真，那水平就高了。或者说做社会科学又像是拼图。一般比较差的学者，他做的东西就是拼20块拼板而已。但如果你能把5000块的拼图拼出3500块，或拼出4000块，那就很厉害。在社会科学里，谁都无法做出真理。但是我们可以通过已知的事实，来构建比人家更好的故事。构建的原则是我以后会写的第二本书的重要内容。社会科学不能做控制实验，那它怎么能够有个判断标准？差别就在于我的故事背后的理论很简单，比你的更简单，但是我解释的东西比你的更多。相对来说，这个理论就比其他理论就是一个更好的理论。
物理学、生物学和社会科学的区别 最后我总结一下，物理学、生物学和社会科学的区别。
第一，系统性强度。物理学很强，生物学比较中等，社会学很弱。我们中国好多社会系统、社会工程，但社会不是工程，也不是个系统。所有工程理论、系统理论是彻底错误的思想。它就会对社会产生一种管理思想。但是管理往往是管一个问题，出了三个问题；管三个问题，出了九个问题；管九个问题，出了八十一个问题。当然问题越多，好像给当官的管的事情就越多，好像当官就更有效了。但好多问题是被管出来的。为什么要管？因为他把社会当系统。
第二，结构和功能的关系。基本上物理学和生物学都是很强的，结构背后肯定是有功能的。但在社会科学里面是可强可弱的。比如说，我们需要国家，国家肯定是有功能，但并不是说国家全是为了强权。国家一旦存在，它的强权可能就大，有时候简直就是世界上最大的暴力。我们不是说国家没有功能，而是说国家的功能是可强可弱的。
第三，方法论的基础。物理学的是法则（law），比如牛顿定律。生物学只有一个进化论法则，下面有一大堆附属机制，那些机制都要符合进化论规律。在社会科学里面只有机制，没有覆盖性法则，这些机制各不隶属、互不相关。所以社会科学的解释，具有非常大的艺术性。一大堆机制你怎么用？用错了，错得一塌糊涂；用对了，你的解释就漂亮了。在逻辑上，物理学的演绎和归纳有一个自然的统一。比如牛顿定律，既是归纳的结果，又是演绎的结果。生物学里面，归纳和演绎能够在实验室里面达到统一，在现实是达不到统一的。在社会科学里面，归纳和演绎是完全不一样的。比如说搭便车理论是演绎出来的，如果把它用到经验现象上解释就有可能出错。在物理学和生物学里面，分类和概念都有本体学意义。生物学最基本的基本功，就是对物种分类。分类的原则是什么？最根本原则就这两个物种会不会交配；会交配的话，它会不会生产小孩；会生产小孩的话，这个小孩还能继续正常地生小孩吗。比如，马和驴不是一个物种，他们可以交配，还可以生小孩，生出的小孩叫骡。但骡不会生小孩，所以它不是一个物种。这是生物学的分类。它的概念是有本体意义的。但在社会学，概念只有在问题意识下才有意义。我记得有个同事，他写了一本书不错，把identity（身份）分成五类。他认为自己是伟大的创新，但没有人接受他。他很伤心、很窝囊，问我为什么。我就跟他说，我可以用五十种、一百种方法来分类identity。那完全是根据我自己的意思。其实完全没有必要这样分类。
这些科学怎么发展的呢？在物理学和生物学里面基本上都是范式转移。也就说一旦新的理论出来了，老的东西再不会回来了。“以太”理论不可能回来了。但在社会科学，基本上是多元范式下的范式交替。我记得马克思主义在90年代倒台的时候，好多人说马克思主义左派理论是不会回来了。我说：“你等着吧，过两天就回来了”。文化理论倒台了，还会回来。为什么呢？某一个理论变强大了，往往是前面的理论变成社会实践时变错了，然后新的理论出来了。后的理论往往看见了前面的理论错误，但后理论强大了，一旦变社会实践，也犯别的类似错误。自由主义犯自由主义的错误，左派犯左派的错误，法西斯变法西斯的错误。只要理论变强大，变成社会实践，就会犯和自己理论有关的错误。后一代人就会说Oh my god，这理论So wrong。这时候，新的一代就会排斥这个理论。社会科学最大的问题就是不懂历史，就是排斥。在这问题上它又得重新开始把老的理论再重新炒一遍。社会科学是交替转换的。
最后一点，它的非科学性因素，就是意识形态、智慧和品味变得很重要。比如，像我读书读了四十多年，到现在是个成熟学者。你的书我就看几句话，我大概都能猜到你这个书大概会怎么写、逻辑怎么发展、你这个人品、个性。为什么呢？——品味。这是我长期读书读出来的，用鼻子能闻出这个书的感觉。 就是这些，谢谢！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualize This 8 | 数据可视化笔记 8</title>
      <link>/2014/10/visualize-this-8--%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E7%AC%94%E8%AE%B0-8/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/visualize-this-8--%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E7%AC%94%E8%AE%B0-8/</guid>
      <description>最近又尝试了几种新的可视化方法。一个是试了下Python中的pandas这个包，可以增强Python处理数据的能力，用起来跟R一样方便，顺便试了试Bettencourt在PLOS ONE文章中写的一种处理平均数的办法。简单的说，因为像GDP等变量随人口的变化不是线性的，而是异速增长，有个幂率系数，那么用人均GDP衡量城市可能会出现一个问题就是：大的城市人口多，天生人均GDP也高，如何消除这个影响呢？他们用GDP除以人口的一个幂次，这个幂次是由人口和GDP取双对数回归得出出的系数。用公式来表示就是，因为：
$$GDP = A * Population^\beta$$
那么，我在算人均GDP的时候，为了消除这个规模效应的影响就可以这样算：
$$\epsilon = \log \frac{GDP}{A * Population^\beta}$$
这样可以比不同指标之间消除城市规模效应后的影响。我也简单用Python画了一个中国的情况：
横轴是GDP，纵轴是工资，理论上GDP相对不那么高，工资比较高的城市应该是生活比较幸福的，因为相对购买力比较强，而那些GDP很高但工资很低的城市就比较悲惨。（数据说明：统计范围是二百多个中国城市市辖区，人口数据来自六普，GDP和工资数据来自2011年城市统计年鉴。）
代码如下：
# coding: utf-8 import pandas import numpy as np import matplotlib.pyplot as plt data = pandas.read_table(r&amp;quot;test01.csv&amp;quot;,sep=&amp;quot;;&amp;quot;) r = np.sqrt(data[&amp;quot;StdResiGDP&amp;quot;]**2 + data[&amp;quot;StdResiWage&amp;quot;]**2) theta = np.arctan2(data[&amp;quot;StdResiWage&amp;quot;],data[&amp;quot;StdResiGDP&amp;quot;]) area = 40 * r**2 colors = r ax = plt.subplot(111, polar=True) c = plt.scatter(theta, r, c=colors, s=area, cmap=plt.cm.rainbow) c.set_alpha(0.75) plt.show()  另外，最近做文献综述，用illustrator把复杂科学(Complex Science)的研究脉络梳理了下，从上到下大致是：数学、几何领域；生物领域；自组织、网络科学领域，控制论、与社会经济领域；计算机仿真领域。主要基于前人的工作重新绘制了一遍，添加了关于城市研究的一些组织和个人。
我还从头梳理了一下城市实证研究方面自1900年以来重要的思想和模型，到时候一并放上来。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Notes 2 | 札记 2</title>
      <link>/2014/09/notes-2--%E6%9C%AD%E8%AE%B0-2/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/notes-2--%E6%9C%AD%E8%AE%B0-2/</guid>
      <description>赶在十一前终于把原来的博客全部搬到了Github上，基于Jekyll，模板用的lhzhang制作的，个人非常喜欢。我稍微修改了下，字体改大了些，毕竟我的博客还是以字为主，加了个评论框，方便有兴趣的人一起讨论。
这次比上次用Wordpress花时间多得多，差不多连续干了三十多个小时才全弄完。学了git, Github, Jekyll还有一点点html,css，后来还把所有不是png的图又重画了一遍，生命不息，折腾不停。感觉我的老MAC快要不行了。
Jekyll基于Markdown的写作方式还是很爽的，前期费点劲，后期可以专注在写上，而且不用担心服务器的问题。
题图是两年前差不多同一时间，在Zumthor的Vals澡堂子照的，两年真快。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Blog One Year | 博客写作一周年记</title>
      <link>/2014/09/blog-one-year--%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/blog-one-year--%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4%E8%AE%B0/</guid>
      <description>这周收到了服务器运营商发的邮件，提示要交费了，也意味着这个博客到现在已经活了一年。且来盘点一下这一年写过的东西：
算上这篇总结，这一年共写了40篇，大约有五六万字，并不多，离一周一篇的设想完成度只有80%左右。主要原因还是懶，像关于可视化，关于python在社会科学中应用还是有很多可写的，书评也应增加比重，《众病之王》就很值得写上一笔。“我们绝大多数人的问题，归结到最后，就是一懒，二拖，三不肯读书，如此而已。”
文章总共阅读量大概二万多，每篇五六百，高的三千多，低的百十人。这些文字、图片汇入比特洪流中，不知最终会流向何处，又将何时湮灭。但毕竟有不少人从中取了一瓢，知足。
囤东西大概是人的本能，小时候囤玩具、卡片，家里囤白菜萝卜、瓶瓶罐罐，穷人囤穷人的东西，富人收集字画古玩、汽车飞机，说到底也是囤。以前互联网不像现在这么发达的时候，我们喜欢囤电子资源，小到电子书，大到游戏、电影、软件，生怕出问题还刻成光盘存档，虽然可能存档后从未看上一眼，但这种拥有感足以让我们满足。
互联网发达后，似乎人们不那么爱囤电子资源了，网上都有，还是最新版，可见让资源唾手可得的时候，也没必要囤积了，也没见过哪个哥们儿囤空气。但不知道老往云盘、邮箱存东西和各位想过没有，万一这个网站挂了怎么办？Google死后，你的邮件怎么办？腾讯死了之后你的朋友圈怎么办？还有一种可能是，万一他们没死，你先挂了，那你的微博、微信、游戏账号怎么办？碰巧如果你是个大V，一个账号还是值些银子的。据说有个公司专门做电子信息的遗产管理，大概是你注册个账号，把重要的电子遗产信息账号密码托管给他，这个网络会定期给你发个邮件，确认你还“活着”，哪一天如果你连续几次都没有回过邮件，他就认为你“挂了”，你之前托管的电子遗产就会被交付给你填写的继承人。
技术的兴盛，把我们伺候的舒舒服服，连死后电子账号这种事儿都有人帮你想好了，但我们日常的烦恼似乎并未消减。所以接下来一年，可能除了科学技术知识学习外，须多观内心，以求不惑。
2014年9月25日，和菜头微信上写了篇名叫《博客之死》的文章，列举了博客的死因：网民选择变多，值得看的博客少，没有占据入口，不能直接变现。刀刀致命，但我决定继续写下去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Raw Data from Figures | 从图片中提取数据</title>
      <link>/2014/09/raw-data-from-figures--%E4%BB%8E%E5%9B%BE%E7%89%87%E4%B8%AD%E6%8F%90%E5%8F%96%E6%95%B0%E6%8D%AE/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/raw-data-from-figures--%E4%BB%8E%E5%9B%BE%E7%89%87%E4%B8%AD%E6%8F%90%E5%8F%96%E6%95%B0%E6%8D%AE/</guid>
      <description>有时候我们经常会在文献中看到许多图表，特别是一些表示两个变量关系的散点图，但作者往往不一定提供原始数据，我们当然可以想办法联系作者获取原始数据，但有时候这样不但成功率不高，而且像一些早年的文献，可能作者无法联系，甚至原始数据已经无法获得了。
那么有什么办法么？今天看到Wu Lingfei写了一个文章，讲“摄影法”求原始数据，说白了就是拍（或扫描）一张无透视的图片，稍加处理便可得到其相对准确的原始数据。我在这里改良了一下原始方法，发挥建院同学的优势，可以前期用PS辅助处理一下，以增加准确度。
STEP 1：拍照 这是原文作者用手机拍的一张照片，虽然说手机也可以有不错的拍照效果，但难免会有透视，而且数据点清晰度低的话可能会影响后一步处理，如果可能的话建立试试扫描仪。
STEP 2：预处理 将图片在PS里先剪裁一下，大小需要正好剪裁到坐标轴边框；接着调整成阈值模式，再进一步其实可以单独用画笔点一下数据点，因为“粘连”在一起的数据点到后面计算机是没法分开的。
下面的工作就交给计算机啦。
STEP 3：用Python的包识别出点的组团 # -*- coding: utf-8 -*- import numpy as np #数组 import matplotlib.pyplot as plt #画图 from scipy import ndimage #核心！图片处理 from scipy.ndimage import measurements j = ndimage.imread(&amp;quot;/Users/mac/Desktop/figure1.jpg&amp;quot;) #j是一个y行，x列的array b = ndimage.gaussian_filter(j,4) #用高斯法处理图片，得到点的cluster c,d = ndimage.label(b&amp;lt;50) #给cluster打上标签，后面b的值是个阈值，可调节 im = plt.imshow(c) plt.show()  STEP 4：画出所有Cluster，并存下中心点的数据 # -*- coding: utf-8 -*- import numpy as np #数组 import matplotlib.pyplot as plt #画图 from scipy import ndimage #核心！图片处理 from scipy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grapefruit | 买柚子风波</title>
      <link>/2014/08/grapefruit--%E4%B9%B0%E6%9F%9A%E5%AD%90%E9%A3%8E%E6%B3%A2/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/grapefruit--%E4%B9%B0%E6%9F%9A%E5%AD%90%E9%A3%8E%E6%B3%A2/</guid>
      <description>半年多前在人人上写了个小文，现在准备把之前写的东西好玩的，有存档必要的，逐步迁移到博客上。去社交化，Oh YEAR～
今天买柚子的故事很是值得记上一笔。
平时买水果都去照澜院，价格虽然高了点，但吃着比较放心。 今天回宿舍时不知哪根筋错位，刚好路过西区浴室边的水果店，决定在此买点水果，称了一个柚子、几个橙子和香蕉，就是这只柚子引出了后面的波折。
当时光线比较暗，我随便拿了一个，回到宿舍切开一吃，发现有小四分之一特别特别苦涩。平时柚子也常吃，但像这次苦到没法吃还直没遇到过，看了一眼这块的柚子皮，发现可能跌过。给平时苦就苦吧，大不了不吃了，但怪就怪今天回宿舍早，鬼使神差地拿起柚子下楼去跟老板换。以下为对话部分：
“老板，这个柚子有点问题，这块可能坏了，特别苦，能给换一个么。”
“苦是正常的，苦不给换，坏了才能换。”
“啥样的算坏的？”
老板从桌子下面拿出一个长了毛的都看不出是否是柚子的东西，说：“这样的是坏的。”
我：“这样明显看出坏的人们也不会买啊。”
老板：“柚子就是苦，苦才去火，苦瓜为啥去火，就是因为苦。有的人还喜欢吃苦的呢。”
我：“要不我们让别的人尝尝看是不是有问题。” 我拉了一个想买柚子的同学A，同学A吃完说苦，没买，骑车离开。
我：“你看，这个同学也说苦，都没买。”
老板：“那个同学是说苦，但没说坏了啊。你们这代人就是自私，不为别人着想，要是我，吃到这种情况，肯定不找人家换。我们挣钱容易么。”
我：“我买个柚子，就质量说质量，与我们这代人有什么关系？” 我拉了个同学B，同学B说确实比平时的苦。
我：“你看，又一个同学说苦。”
老板：“这个同学是说苦，但没说坏了啊，药还是苦的呢，你不也得吃啊。”
我：“我想换一个。”
老板：“我给你换了，谁给我换啊。给你两块钱，算我赔，把苦切了拿回去吃吧。”
我：“我想换一个。” 我又拉了个同学C，同学C说确实苦，建议老板想个折中的办法。
我：“这样吧，你给我再拿一个柚子，如果不是特别苦，我还付钱拿走。”
老板：“我可没有那个把握，万一苦的，我不就赔了。”
最后在我再三坚持下切了一个，没问题，我付了钱。话题又回到买的第一个柚子。
我：“老板，如果我买了一袋苹果，里面有一个坏的，给换不给换？&amp;rdquo;
老板：“如果是我，我就不去找别人换。”
我：“我买了一袋，吃出一个苹果里面坏了，你给不给换？”
老板：“一袋苹果里面有一个坏了不很正常么，你找谁谁给你换？”
我：“如果有好几个芯儿有问题呢。”
老板：“你都吃到芯儿了谁还给你换？让我我就吃了，你们这代人没吃过苦。”
我：“就是说吃到坏的算自己倒霉是么？”
老板：“你买的柚子，说什么苹果。”
我：。。。。。。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Doves | 梁朝伟喂鸽子</title>
      <link>/2014/08/doves--%E6%A2%81%E6%9C%9D%E4%BC%9F%E5%96%82%E9%B8%BD%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/doves--%E6%A2%81%E6%9C%9D%E4%BC%9F%E5%96%82%E9%B8%BD%E5%AD%90/</guid>
      <description>最近有个好玩儿的事情，起因是这样的。网上有许多“恶搞”物理题目表述，比如这个：
在一个烟雨蒙蒙的清晨，你站在窗前，感慨万千,曾经失落过，但一切的曾经代替不了现在的行走，活在当下，曾经终究不是未来，水一滴一滴从屋檐自由落下，你的思绪也随它荡漾开来，突然发现当它通过屋檐下高为1.4m的窗户时，用时0.2s，空气阻力不计，取g=10m/s2。求此窗户离屋檐的距离。
我给Z同学出了几个后，被其反问了一个很有趣的问题：
梁朝伟在伦敦喂鸽子，每头喂一个面包屑就会有两只鸽子争抢，抢到的概率均等。假设广场上有100只鸽子，每只鸽子吃一片面包屑需要一秒钟，累计吃十片面包屑就吃饱飞走了，没吃到的会一直抢，直到吃饱为止，但如果累计10次没抢到就累觉不爱飞走了。问梁朝伟需要至少准备多少面包屑，才能保证观看鸽子吃食的时间最长。
理想情况下，100只鸽子各吃到9片，抢但没吃到9次，这时梁朝伟投喂了900片，接下来，每头喂一次就会有一直吃饱飞走，一只累计10次没吃到飞走，也就是在投喂50次就够了，共计950片。不过实际情况肯定要比这个少。
不知道大家想没想到如何求解析解，我目前还没解出来，不过拿Python写了个小脚本求了下数值解，大概830-850多片就够了。
 #!/usr/bin/env python &amp;quot;&amp;quot;&amp;quot; Simulation of the dove model &amp;quot;&amp;quot;&amp;quot; # -*- coding: utf-8 -*- import random doves = {} alpha = 10 for i in range(100): doves[i] = [0,0] #每个鸽子有一个list，第一个存吃的次数，每二个存没抢到的次数 t = 1 while t &amp;lt; 10000 and len(doves) &amp;gt;= 2: a = random.sample(doves,2) #从dove中选两只出来 doves[a[0]][0] += 1 #第一只得到吃的 doves[a[1]][1] += 1 #第二只没得到吃的 t += 1 #如果一只鸽子累计得到10次或者没得到10次，就从总的中删除 if doves[a[0]][0] &amp;gt;= alpha: del doves[a[0]] if doves[a[1]][1] &amp;gt;= alpha: del doves[a[1]] print &amp;quot;The total time is:&amp;quot;, t print &amp;quot;The last dove is:&amp;quot;, doves  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Three Body | 三体</title>
      <link>/2014/08/the-three-body--%E4%B8%89%E4%BD%93/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/the-three-body--%E4%B8%89%E4%BD%93/</guid>
      <description>这两天看了刘慈欣的《三体》一和二（黑暗森林），作为经典的科幻作品，直到现在才开始看确实有点说不过去。主要原因可能还是自己这几年的阅读虚构类比重下降严重，更倾向于读非虚构作品，但谁又能说前者不是“真实世界”呢？对于《三体》，说实话第一部看完后印象一般，感觉有种过誉的嫌疑，从科幻上来说有一定功力，但总觉得缺了点什么，因为篇幅短（300页）无法建构一个完善的体系？但第二部给了我眼前一亮的感觉，可以给出5星，特别是其中的黑暗森林法则。不过这里想要先讨论一下大刘的几个宇宙文明公理和引力。
宇宙文明公理：1、生存是文明的第一需要；2、文明不断增长和扩张，但宇宙中的物质总量保持不变。
前者可能可以被认为是公理，但第二条却有待商榷。第二条似乎想在宇宙文明中引入达尔文物种繁殖-&amp;gt;地球资源有限-&amp;gt;适者生存的体系，但且不说这与第一条有部分重叠之嫌，单说文明是不是会不断增长和扩张就值得怀疑，在第一条成立的情况下，如果文明为了生存不得不衰退和收缩呢？会不会出现大规模的自杀现象？像部分动物中存在的那样？我们不知道。
另外作者还有两条引理，一个是猜疑链，一个是技术爆炸。其实猜疑链就是多次博弈，而三体与地球之间的猜疑可以被简化成一种囚徒困境，只不过地球发出了一个信息后（signal），三体拥有了占优策略。包括最后罗辑与三体文明的谈判，也是以要死两个文明一起死的方式亮出了底牌，这与大国争霸没什么不同，你有原子弹，我也有，要死一起死，最终都在一种命悬一线的微妙制衡。
宇宙中有没有其它生命，如果有，为什么我们到现在还不知道？对于这一问题，我认为大刘给出了一个我目前看到得最精彩的假设：
 “真实的宇宙就是这么黑。”罗辑伸手挥挥，像抚摸天鹅缄般感受着黑暗的质感，“宇宙就是一座黑暗森林，每个文明都是带枪的猎人，像幽灵般潜行于林间，轻轻拨开挡路的树枝，竭力不让脚步发出一点儿声音，连呼吸都小心翼翼…… 他必须小心，因为林中到处都有与他一样潜行的猎人。如果他发现了别的生命，不管是不是猎人，不管是天使还是魔鬼，不管是娇嫩的婴儿还是步履蹒跚的老人，也不管是天仙般的少女还是天神般的男神，能做的只有一件事：开枪消灭之？在这片森林中，他人就是地狱，就是永恒的威胁，任何暴露自己存在的生命都将很快被消灭。这就是宇宙文明的图景，这就是对费米悖论的解释。” 在一篇南方周末的采访稿里提到一个细节：1990年代初，刘慈欣编写过一个软件，在这个软件里，宇宙中的每一个智慧文明都被简化为一个点。最多的时候，他在十万光年的半径里设定了三十万个文明，然后让那台286计算机花了几个小时来计算这些文明的演化图景。最后他得出的结论是：其诡异程度是很难凭空想出来的。
 如果我没有猜错的话，大刘写得其实就是“生存游戏”，也就是元胞自动机（CA）。元胞世界的法则很简单，但可以演化出极其丰富的结果。自冯诺伊曼提出这个规则以来，有一些科学家倾向于相信这是世界万物的本质规律。简单但深刻。包括后来Mathematica的创始人Wolfram还曾经写过一本厚厚的书专门介绍这个“法则”。
我最近做的几件事情与简单的法则演化也很有关系，比如当年的谢林模型，说得是如果人们只是有一个很小的倾向：和自己的同类（种族、职业类似等）住在一起，也可能会产生比较严重的居住隔离。我重复了许多人的模拟：在一个平面内一开始随机分布了两种类型的“人”，他们是均匀混合的，但比如每个人有一个倾向，在周围8个人中，至少就3个和自己是同类就不移动，否则就“搬家”，直到满足前面的条件。这也是一种前面提到的元胞自动机，和大刘模拟的没有本质不同。结果是这样的：
经过几代之后，形成了比较明显的居住分隔。那么，我们的城市是不是由简单的规律主宰呢？
去年年底人物杂志问刘慈欣，你如何看待世界末日？
刘：如果所有人都会死，那就是一件能够平静接受的事。
（draft）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instrumental Variables | 工具变量</title>
      <link>/2014/07/instrumental-variables--%E5%B7%A5%E5%85%B7%E5%8F%98%E9%87%8F/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/instrumental-variables--%E5%B7%A5%E5%85%B7%E5%8F%98%E9%87%8F/</guid>
      <description>内生性： 我们先来看个例子（引自知乎日报《哪只蝴蝶扇动了翅膀：寻找工具变量》）：
 我们认为以下真理是不证自明的：制度对经济增长具有很大的促进作用。 当然为了科学性也需要证明一下。考虑两个命题：
1、在控制了其他因素的前提下，由于制度较好的国家通常经济更发达，因此制度对经济增长具有很大的促进作用。
2、在控制了其他因素的前提下，由于中国 1919 年教会学校人数较多的地区通常经济更发达，因此制度对经济增长具有很大的促进作用。
 相信出乎很多人意料，第二个才是比较有效的实证回归，因为第一个假设存在一个问题：不但制度（更好的产权保护，更加民主、法制等等）影响了经济发展，经济发展反过来也会影响制度。因此经济和制度之间有一种双向因果关系。这种现象在计量中被称为内生性，内生性可以说是个“大杀器”，你几乎可以拿它质疑大部分回归模型，许多经济学paper都在想方设法解决内生性问题，解决好的很多可以发到牛杂志了：）
内生性问题除了刚说到的双向因果，还有遗漏变量，和变量有测量误差，我们重点关注最常见的前两个。
先举个关于遗漏变量的经典例子，很多人都认为教育会提高一个人的工资，受教育程度高的人工资往往也高，于是我们开心地做了个回归：
$$wage = a * education + u$$
这个系数就是教育对工资的影响系数。稍等！有没有什么问题？回归系数一致且有效的一个前提假设是education和误差项u不相关，cov(X,u)=0，除了education外，一个人的能力（ability）是不是也与工资有关？而且这个能力往往还与education有关，如果不把能力放到回归项里，那它就在u里，又与education相关，违反了cov(X,u)=0。少年，回归出来的a是有偏差的，是不是很伤感？这就是遗漏变量的问题。
工具变量是啥？ 再回到经济发展与制度，两者有双向因果关系，那我们能不能找个与制度有关系，但与经济没啥关系的变量，通过它的变化来间接反映制度对经济的影响，如果找到这么个变量，就可以用来当工具变量。
稍微严格一点说就是，工具变量是在回归方程中加入一个与Y和误差项z无关而和X有关的变量来解决内生性问题。学术点的写法就是Cov(Z,u)=0 and Cov(Z,X)!= 0，其中z就是那个工具变量。也就是说我们找到了一个与X有关，而与误差项u无关的变量Z。
这样原来的最小二乘回归（OLS）就要变成两阶段最小二乘回归（TSLS）。
第一阶段，把X分解成两部分，与回归误差u相关的一部分，以及与误差项无关的一部分；
$$X = a_0 + a_1*Z + v$$
其中Z是工具变量，TSLS的思想就是利用X中没有问题的部分$a_0 + a_1*Z$，忽略有问题的部分v。这个a0, a1就是第一阶段要用OLS估计的系数。
第二阶段，用OLS进行Y与回归（&amp;lt;&amp;gt;代表一阶段X的估计值）。 这两步在现在的统计软件，像SPSS，STATA里都可以直接算。关键就是能不能找到有效的工具变量。
我们举几个比较经典的工具变量的例子（需要说明的是这些工具变量都不是特别直观）：
像前面说的制度与经济，Acemoglu等人（2001）找到了一个变量：殖民地死亡率。首先，殖民地死亡率意味着这个地区是适合定居还是不适合定居，死亡率高显然是不适合定居，从而决定了殖民者的策略选择。如果适合定居，那么殖民策略就是建设型；如果不适合定居，殖民者往往采取掠夺战略。也就是说通过殖民地死亡率与过去的制度类型是相关的，而过去的制度又影响了现在的制度，因此也与现在的制度相关。但同时，早期殖民地的死亡率是与现代经济发展不相关的。那么，殖民地死亡率就成为了一个很好的工具变量。
再来看一个问题：将罪犯关进监狱会降低犯罪率么？我们可以考察入狱人数增加1%（方程中的X）引起的犯罪率（Y）变化。但X与Y存在双向因果：一方面，被关的人数增长使犯罪率下降；另一方面，犯罪率下降会使罪犯数量减少，会减少入狱人数。也就是说X与Y互相影响，无法判断X到底对Y产生了怎样的影响。 这时，我们需要找到一个工具变量，与入狱人数相关，但与犯罪率无关。这样我们就可以验证入狱人数究竟对犯罪率产生了怎样的影响。经济学怪才Levitt（1996，另著有畅销书《魔鬼经济学》）找到了一个工具变量：监狱过分拥挤的诉讼数量。一方面，针对监狱过度拥挤的诉讼数量反应了监狱条件的变化，进而会影响入狱人数的变化。比如当出现关于监狱过度拥挤的诉讼时，监狱可能就会少收罪犯。因此这个工具变量与入狱人数X相关。但另一方面，监狱过度拥挤诉讼与犯罪率又没有直接关系。
当然类似的例子还有很多，国家间距离，天气情况，地震情况，河流分布等等都被拿来当过工具变量，写出过经典的文章。 像知乎日报《哪只蝴蝶扇动了翅膀：寻找工具变量》中作者写道的：
 &amp;ldquo;我认为经济学的实证分析中，最好玩最有意思的是对内生性的解决，这是枯燥乏味的经济研究中为数不多的乐趣，它需要灵光乍现的巧思，还需要对经济社会各种知识的把握，各种因素的权衡。寻找工具变量的旅程就像寻找飓风的形成是由于哪一只蝴蝶扇动的翅膀，结论有时候是匪夷所思的，但是越是这样，也需要讲故事的能力。&amp;rdquo; 当然了，工具变量也有有效性的问题，一个方程中也可以用多个工具变量，具体问题留给大家使用中去了解、解决。这里想说的核心问题是：有时候我们特别想当然地把一堆变量放进去回归，算算看哪个显著就是哪个，但其实，我们绝大部分经济学回归根本就是错的。
 注：文中用的Acemoglu等人研究的例子来自知乎日报《哪只蝴蝶扇动了翅膀：寻找工具变量》。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Side Quests | 支线剧情</title>
      <link>/2014/07/side-quests--%E6%94%AF%E7%BA%BF%E5%89%A7%E6%83%85/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/side-quests--%E6%94%AF%E7%BA%BF%E5%89%A7%E6%83%85/</guid>
      <description>这是第12期《四月》的前言，放在这里存个档。
 以前玩儿游戏，特别是角色扮演类（RPG），有主线剧情与支线剧情一说。往往支线剧情的不同，会导致结局的变化，很多人对此乐此不疲。更有骨灰级的玩家会尝试各种可能，写出一种名为“攻略”的读物，供玩家参阅。我不怎么玩rpg，但以前买《大众软件》，特别喜欢看攻略部分，就像读一篇小说，仿佛体验了不同的人生百态。
然而人这一辈子是个开放系统，没人玩完后还能写本攻略供你参考。即便有些感悟的文章或是传记，也多是一种特定的剧情——不可能有人存档读档，试遍所有可能。
所以在真实生活中，大多数人沿着所谓的主线剧情行走，选择。因为这样“安全”，不容易“跑偏”，被众人的选择裹挟前行也不太费脑子。一但有人试图尝试支线任务，便容易被贴上不务正业的标签，沉溺于支线则被直斥不可救药。除非支线走成主线，变身高帅富，迎取白富美，但没变成主线，没完成华丽转身，就是有兴趣，就是想试试，又有什么不行呢？
本期的主题是“不学无术”，这个词儿本身就很有意思，不同于传统的解释，我们想展示丰富的支线剧情可能，这里有学材料的摄影师，有学建筑的游戏设计师，有业余诗人，“二流”皮匠，不专业漫画家，准专业主持人，或许你会感慨，“不学无术”竟然可以是一件很美好的事情。
一稿完成于 2014.05.15</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boosting Your Energy | &#34;精力&#34;秘籍</title>
      <link>/2014/06/boosting-your-energy--%E7%B2%BE%E5%8A%9B%E7%A7%98%E7%B1%8D/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/06/boosting-your-energy--%E7%B2%BE%E5%8A%9B%E7%A7%98%E7%B1%8D/</guid>
      <description> 最近dropbox被墙了，文件在不同平台上同步起来特别不方便，我在想不会哪一天自己的博客也会被和谐吧。这年头，多存几个备份才是王道。等过几天买几张光盘，把重要的刻进去。这篇文章其实是个阅读笔记，放到这儿备查。
有时候我会对自己的身体状态有种感知，比如说今天状态好，精力比较充，另一天可能状态没有哪么好，比较萎靡。自己也能理解身体状态可能与作息、运动等息息相关，但一直对“精力”没有个系统的认识。前几天拿到手《新知》杂志（三联去年复刊的一本知识类杂志），里面有篇哈佛大学医学院健康报告，英文名为BOOSTING YOUR ENERGY，解决了我不少困惑。
什么是精力（What is Energy） 我们常说的精力好或不好，分身体和精神两个层面：
 身体活力： 与细胞产生的实际能量（如ATP）有关，能量有助于肌肉和大脑细胞活力。 精神活力： 除细胞产生的ATP外，与情绪很有关系，如果我们能沉浸在某事物种，进入一种精神高度集中的状态，我们会比平时更有活力。  什么决定精力水平 （What Determines Your Energy Level）  昼夜规律（生物钟）：人的清醒程度主要由大脑深处一组脑细胞决定，它们的作用是调节清醒程度、胃口、体温等生理状况。 有时候上班族容易得“星期日失眠症”，大家星期五晚上熬夜，星期六早上晚起，从而导致星期六晚上熬夜到更晚，星期日早上起更迟，加上周日对于周一要上班的恐慌，使得周日晚上更不容易按规律睡。 激素与大脑化学物质： 1）由左右半脑中间的松果腺产生的褪黑激素是一种引发倦意的激素。环境光的强度会影响此激素产生，入夜后褪黑激素开始增加，让人产生睡意，而到了清晨，激素水平会开始下降，让人逐渐清醒。可见黑暗的环境更有助于获得一个好的睡眠质量。2）此外，女性生理周期会影响激素分泌，从而影响精力，很多女性生理期前会感到疲劳、易怒、忧伤。  运动如何提高精力 （How Activity Boosts Energy）  肌肉中的线粒体增多，所以运动在消耗能量的同时，还会产生更多的能量。 运动能使体内产生更多的毛细血管，增强体力氧输送能力。 运动能平衡体内激素水平，让人感到充满活力。运动增加安多芬的分泌，让人产生愉悦感。 运动可以增加深度睡眠时间。  激发活力六步法 （Six Ways to Boost Energy）  合理膳食，每餐中水果蔬菜各占一四分之一量，全麦碳水化合物也非常有益健康。至于蛋白质，鱼肉、鸡肉、豆类和坚果比红肉好。 定期运动，每周进行适度有氧运动150分钟（如每周五天，每次30分钟），也建议每周两到三次力量训练，两次肌肉训练间隔至少48小时，以便让身体更好地恢复。 高质量睡眠，保证睡觉时卧室没有光，睡前不抽烟，适量运动。 控制压力，除了运动外，可试试冥想。这里有篇不错的关于冥想的文章,推荐一读。 接触大自然，Edward O. Wilson认为人类和自然以及其他生物有一种内在的联系，因此接触自然有益于健康。 专注于目标，找一件可以让你兴奋的事情来做，这样你才能让你的精力真正得其所用。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Getting Cleaning and Visualizing Data 1 | 数据获取分析与表达 1</title>
      <link>/2014/06/getting-cleaning-and-visualizing-data-1--%E6%95%B0%E6%8D%AE%E8%8E%B7%E5%8F%96%E5%88%86%E6%9E%90%E4%B8%8E%E8%A1%A8%E8%BE%BE-1/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/06/getting-cleaning-and-visualizing-data-1--%E6%95%B0%E6%8D%AE%E8%8E%B7%E5%8F%96%E5%88%86%E6%9E%90%E4%B8%8E%E8%A1%A8%E8%BE%BE-1/</guid>
      <description>昨天（6月3号）晚上，果说@Fruitalk小团体举行了一次线下沙龙。交流了关于数据获取、分析与表达的相关问题。
目前暂定会有四次，大概每次交流的提纲如下：
 总述、软件，简单的流程(例子);  有了数据，如何画图(统计回归,地图);  如何获取、处理数据;  关于定性与定量研究。  昨天是讨论的第一次，讨论提纲如下：
 1.1 目标 (Why) 1.2 软件 (Who)  1.3 过程 (How)  1.4 例子 (How+)  1.5 Tips  1.6 进一步学习的资料   完成后我们会把所有PPT上传，第一次的PPT可以点击这里下载。
欢迎感兴趣的朋友们一起交流、讨论。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Research | 施一公老师讲学术研究</title>
      <link>/2014/05/research--%E6%96%BD%E4%B8%80%E5%85%AC%E8%80%81%E5%B8%88%E8%AE%B2%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%A0%94%E7%A9%B6/</link>
      <pubDate>Sat, 31 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/research--%E6%96%BD%E4%B8%80%E5%85%AC%E8%80%81%E5%B8%88%E8%AE%B2%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%A0%94%E7%A9%B6/</guid>
      <description>上周五(5月16日)，施一公老师做了一个关于学术研究的讲座，谈创新学生应有的素质和研究体系的重要性。之前看过几篇施老师科学网上的博客，对施老师的故事也有所耳闻，但这一 次当面聆听，结合自己读博几年的感悟，更觉得施老师讲的观点对学术研究十分受用，特辑录如下:
创新学生应有的素质 时间的付出(60小时): 任何时候不要轻信谣言，相信所谓运气和捷径，不要做机会主义者，You have to work hard, try you best。
施老师的博士生导师蒲慕明教授曾创过一个记录——27个月发过12篇CNS。他后来去UCB教书，对自己的学生的工作状态很不满意，于是写了封邮件，在学术圈引起了轩然大波:
 “The most important thing is what I consider to be sufficient amount of time and effort in the lab work. I mentioned that about 60hr working time per week is what I consider the minimal time an average successful young scientist in these days has to put into the lab work&amp;hellip; I suggest that everyone puts in at least 6 hr concentrated bench work and 2+ hr reading and other research-related activity each day.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Craftsmanship | 工匠精神与情怀</title>
      <link>/2014/05/craftsmanship--%E5%B7%A5%E5%8C%A0%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E4%B8%8E%E6%83%85%E6%80%80/</link>
      <pubDate>Thu, 22 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/craftsmanship--%E5%B7%A5%E5%8C%A0%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E4%B8%8E%E6%83%85%E6%80%80/</guid>
      <description>（一） 看到标题估计有人知道我要讲的人是谁，没错，罗永浩，人称老罗。要讲的事儿就是手机，当然更重要的是手机背后的工匠精神与情怀，以及一个执着的，有工匠精神和情怀的胖子。
我知道老罗的名字比较晚，既没听过“老罗语录”，也没看过《我的奋斗》，翻牛博网的时候也是它奄奄一息的“晚年”，而且当时并不知道这个网站背后的“老大”叫罗永浩。直到有一天无意中看到网上分享的一段老罗海淀剧院演讲“一个理想主义者的创业故事”，才让我觉得必须要了解一下这位横跨曲艺与文艺界的胖子，当然现在还要加上科技界。要知道，在胖子的世界里，能横跨三界的人几乎没有，即便聪明绝顶如和菜头，也只能混迹前两界，可想而知老罗有多不容易。
老罗的三场经典演讲（“海淀剧院”“保利剧院”和“北展”），我每个都听了两三遍，他来T大进行演讲时我还挤进去听了，但当时他发挥的并不好。当然，这不重要，因为他要做手机。不过到现在我都不解，老罗宣布做手机的时候，除去水军的因素，网上为何一片骂声？到底是什么触动了网友的神经？是因为手机被认为太高端，一个胖英语老师搞不定？这样的话，老罗做肉夹馍的话群众反应会不会截然相反？而我反而觉得手机刚刚好，既不像汽车那样，过于“复杂”；又不像肉夹馍，无法满足老罗的野心。况且像老罗在发布会上也讲到了：专业分工使得可以与优秀的厂商合作，对方提供相应的解决方案，自己只用专注做好自己的事情就行了；同时，小米的火爆也让供应厂商们觉得，“外行”做手机，也不是不可以，小米可以成功，大米、绿豆就都有机会，万一这个企业名字恰好叫“锤子”呢。
2013年3月，老罗发布了他的第一个ROM，2014年5月20号，老罗发布了他们的第一个手机。
13年的发布会谈不上成功，只能说还可以，像是个ROM，这一评价从当时发布会现场的观众反馈也能觉察一二。一方面可能是因为当初团队实在太小了，想法很多，但执行起来没有那么多人手还是力不从心；另一方面，好比裁缝做衣服，模特（当时支持的手机）不行，衣服再怎么做也无法随心所欲，所以软硬结合才是打造终极用户体验的王道。 在部分解决了团队和“模特”问题后，14年的发布会可以用“惊艳”来形容了，至少远超过个人预期。以至于我看完发布会直播后，情不自禁拿起手机，给朋友发了一条微信：“我觉得老罗要成了。”
（二） 手机当然是发布会重点，但最让我感动的其实是介绍手机的视频，视频本身其实没有过多展示手机，而是更多地表达了手机背后的“精神”，用现在比较土的一个词来说就是“企业文化”。这段71秒的视频可以比肩当年老乔配音版的Apple广告-Think Different. 我不得不对着视频敲下了视频解说词全文：
Simplicity | 简约
is hidden complexity, | 源自隐藏的精密
the essence of flat | 平坦的本质
is super curved. | 是极致的曲面
Uncomfortable | 不适感
is the new comfortable. | 导致了全新的生活
Right is right. | 让你的左右
Left is also right. | 不被产品左右
No detail | 所有的细节
can be too detailed. | 都决定成败
Smartisan T1
Born to be proud. | 天生骄傲
广告语里的英语用词本身比中文还要精妙，我敢说广告是先有了英文版再翻的中文，而不是反过来。 其中The essence of flat is super curved.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Muji Award | 从MUJI AWARD 04 看信息整理</title>
      <link>/2014/05/muji-award--%E4%BB%8Emuji-award-04-%E7%9C%8B%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%95%B4%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Thu, 15 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/muji-award--%E4%BB%8Emuji-award-04-%E7%9C%8B%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%95%B4%E7%90%86/</guid>
      <description>“收纳书” MUJI AWARD 04以“生活中的恒久设计”（Long Lasting Design for Living）为主题，希望学习先人的智慧，观察现代的生活，从崭新的视角发现未来10年、50年、100年后仍将持续存在的设计。最后收到了4,824份参赛作品。
4月26日，无印良品（MUJI）在上海万科中心举行了颁奖典礼。金奖的设计有两个，分别是：叶智泉的“收纳书”和小高浩平（日本）的“小石子粉笔”。从后续的报道来看，当时评委对这两个作品争执不休，最后决定并列金奖。（好中国的处理办法：）在我看来，“收纳书”的设计智慧绝对不是收纳小物品那么简单，它与信息分类整理有着诸多关联。
在说信息整理前，让我们先来看看这个金奖设计：
收纳书 作者名：叶智泉 (现居香港)
 将物件归类的习惯，已经成为了生活的一部份，但我们有时会碰到无法决定物件收纳位置的情况。如果将收纳盒作成书的形状，就可以简单的决定收纳盒的放置位置了。结合无印良品的收纳盒和一般的书本的形状，书脊上可以写下物件的类别。「收纳书」和书本一起排列在书架上，但其和书架上的书本不同，有着收纳的功能。
 我们拆解一下设计过程，大概是：
- 设计师从一个问题出发：有时会碰到无法决定物件收纳位置的情况。
- 引发了一个关于书的联想：图书馆或者家中的书可以分类码放，期刊可以按日期，图书可以按类别。同样很重要的是大多数书开本都差不多，给收纳带来了诸多便利。
- 可行性：无印良品原来就有收纳盒的品类，只要结合书本形状进行再设计就可以。
- 完善：书脊上可以写下物件的类别，像书名一样利于识别。「收纳书」排列在书架上，有着收纳的功能。
信息整理 我相信如果我当时是评委，也会被这个设计深深打动，特别是契合之前无印良品再设计（Re-design）的思路。那这究竟与信息整理有什么关系呢？
有一种说法认为我们有时候记不住东西，并不是因为“忘了”，而是没有从记忆中建立有效的索引。换句话说它（信息）就在你大脑的仓库中，但你不知道放在哪儿了。
“收纳书”的设计给我们提供了一个整理信息（知识）的思路：标准化，分类，打标签，存储&amp;lt;-&amp;gt;检索。
其中标准化和分类的过程是指将不同类别的信息建立一种结构，同类型的堆到一起，比如，笑话类的归笑话，商业类的归商业，后者又可以进一步分类，是关于怎么找钱的，还是怎么找人的，还是怎么营销的。这个过程很重要，像找衣服一样，如果把衣服早分成春，夏，秋，冬的类别，以后找一个夏天穿的衣服可以只从夏天分类里“检索”。
标准化，分类后要给信息（知识）打标签，这个标签是为了综合定位用，比如有一天读了个小明关于为什么要经常写博客的文章，提到常写可以有A，B，C等好处，就可以自动在心里打上“写作”“博客”“知识分类”“小明”“A”“B”“C”等标签，以后检索的时候通过两三个标签就可以定位到这个文章，无论是从大脑中还是通过互联网上。这和认路的过程其实很像，我们有时候定位一个地方，会看它的特征和周边有什么，比如它是个白色的顶上有个天线的高楼，南面是个购物中心，北面是个麦当劳。
对物品的收纳和对信息的收纳何其相似！
另一个金奖 另一个金奖设计充满了童真，并没有那么实用，但估计是触碰到了一群中年男设计师（俗称“老男人”）对儿时的回忆，算是用情感打败了他们。
小石子粉笔 作者名：小高浩平 (现居日本)
小石头造型的粉笔。
小时候常用小石头涂鸦玩耍。
希望涂鸦时的这份愉快感，以及安心感，可以一直延续下去。
这些设计似乎看起来很“平淡”，似乎可以找到套路。但我时常想两个问题：
一个是知道套路和能设计出好东西是什么关系？就像以前武侠中一群人总喜欢抢本秘籍或者神器，武林秘籍和练成好武功是什么关系？
另一个是为什么有那么多好的设计在商业上并没有推广开？像是有个关于瓶盖的设计，可以解决女生难拧瓶盖的问题，为什么没有被大规模采用？
(图片来源： http://award.muji.net/)
欢迎大家共同探讨信息分类，管理的方法。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Software ToolBox | 软件工具箱</title>
      <link>/2014/05/software-toolbox--%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E5%B7%A5%E5%85%B7%E7%AE%B1/</link>
      <pubDate>Fri, 09 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/software-toolbox--%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E5%B7%A5%E5%85%B7%E7%AE%B1/</guid>
      <description>我发现一个特别有意思的事儿，看一个人电脑上装的软件，基本就能判断这个人是干什么工作的。
装了各种设计软件的（PS，AI，ID等），八成是个搞设计的，不过具体是干啥的还得细分。装了CAD、天正的，十有八九是建筑民工；装Rhino, Maya, GH，显示器又比较大的，是看起来狂拽酷炫实际上没活儿的参数化流派；而Final Cut, AE, PR的估计经常跟视频打交到，是个女编导的概率很大。
装各种工程软件的也一样，C++，JAVA，VIM的是码农；装Python, R，Processing及各种包的，估计常和数据打交到，与设计软件合并在一起的用的，可能是在搞可视化设计狮；与编程软件合着用的，很可能是只新时代程序猿。装Matlab, Mathmatica的，哎，同学你是哪个学校哪个实验室的？
要知道，真正的大佬其实只用喝酒吃饭，必要的时候会放个PPT就行了(谐音放个P)。
图片来源：互联网，似乎是由一张Office的图改成的设计师版，具体来源不详。
每个人的软件其实是自己的工作箱。就像厨师的刀，渔夫的网，不同类型的工具适合不同类别的人。不过我还是想推荐几个较为通用的工具，它们的一个共同特点就是：功能简单，解决某一特定的需求。如果你也有类似的需求，估计它们会适合你。
信息管理： Dropbox：一款云存储工具，多平台。不同平台使用都非常方便，特别适合想在多个电脑、Pad、手机间同步工作的人使用，同时云端和本地双备份也可以减少因硬件损坏或丢失而带来的损失。（记得一位同学答辩前装论文的电脑丢了，还没有论文的备份，想死的心估计都有了。）
Evernote（印象笔记）：一款笔记类应用，多平台，可同步。我在不同平台上的使用感受是：iPad &amp;gt; iPhone &amp;gt; Mac OSX &amp;gt; Windows。
写作： Mou : Markdown内核下的写作工具，目前只有MAC版，但其它支持Markdown语言的软件可在Window平台运行。软件非常轻巧（不到10MB），功能非常简单——就是写东西，可以认为是个高级的记事本。另外设置好声音后，会在打字的时候发出古老的打字机的声音，那个感觉只能体验才知道。值得一说的是，软件是由一名中国的独立开发者完成，让人佩服。
可能大家都习惯了用Word，但Word自身过于庞大臃肿，日常使用可能连1%的功能都用不到，大部分时候我们还要忍受启动速度慢，格式怎么都刷不对的烦恼。其实可以试试一种简单化的写作方式，沉下心来去写，专注文字本身。
数据处理&amp;amp;效率 这块我是菜鸟，用的是最常见的两个软件：Python和R。
Python，用的是Enthought出的Canopy,好处是预装了常用的包，并且可以方便的管理各种插件。如果你有.edu的邮箱的话可以用全部功能，即使没有，也无所谓，免费版提供的功能足够使用。
RStudio，算是R的集成开发环境，非常友好，易用性很强。
不知从这些图标能不能猜出作者的爱好啊：）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Crowdfunding Booklist | 众筹书单</title>
      <link>/2014/04/crowdfunding-booklist--%E4%BC%97%E7%AD%B9%E4%B9%A6%E5%8D%95/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/04/crowdfunding-booklist--%E4%BC%97%E7%AD%B9%E4%B9%A6%E5%8D%95/</guid>
      <description>互联网是个很有意思的东西，基于它的众筹模式也很有价值。前几天世界读书日，我发了条微博，说去年读过的印象比较深的一本书是《吾国教育病理》，微博底下很多人留言推荐各自喜欢的书。不知是不是物以类聚的原因，留言推荐的书中有很多我也很喜欢，所以想到了大家一起整理个书单的办法。没过几天，就有超过五百多条留言，我一一看了所有的评论，出现了这份书单。
关于书单 说明：这份书单是在大家的留言中选择出来的，但也有我的部分态度。这些书至少是我看过或了解的，认为值得一读的，但并不代表本人认同其中的观点。那些我完全不了解的书没出现在这个列表中，任何一份单子都不免挂一漏万。
时间管理，心理、哲学：  《暗时间》，刘未鹏，时间管理； 《把时间当作朋友》，李笑来，时间管理； 《人性的弱点》，卡内基，心理？ 《我们时代的神经症人格》，霍妮，郭本禹 / 方红 译，心理学著作。探究社会文化因素与困扰当代很多人的神经症之间的关系，冲突、防御、对抗、焦虑、恐惧、抑制，能分析清楚自己焦虑的根源还是很有趣的一件事； 《禅与摩托车维修艺术》，罗伯特·M·波西格，哲学类。这书和禅学实践没关系，和摩托车关系也不是很大，引用一下阮一峰对主题的概括：在工业时代，如何成为一个有信仰的人，以及如何去信。@Viola-Lau  社会学类：  《信任论》， 郑也夫，社会学； 《吾国教育病理》，郑也夫，社会学，教育； 《民主主义与教育》，杜威，王承绪 译，教育； 《叫魂-1768年中国妖术大恐慌》，孔飞力，陈兼 / 刘昶 译，关于传统中国政治和中国社会的一些基本问题；  历史类：  《国史大纲》，钱穆，中国历史； 《明朝那些事儿》，当年明月，历史； 《红太阳是怎样升起的》，高华，历史类，讲述整风运动的来龙去脉，一个历史事件不再仅仅是教科书上的时间地点内容历史意义。高华老师是令人倾佩的历史学者，他的《革命年代》（作者的长篇自序，动情、动理又动人），也值得一读。@花间晚照劝斜阳 《全球通史》（上、下），斯塔夫里阿诺斯，吴象婴 / 梁赤民 / 董书慧 / 王昶 译，世界史；  回忆录类：  《别闹了，费曼先生》，费曼，吴程远 译，科学顽童的故事； 《我们仨》，杨绛，回忆录； 《巨流河》，齐邦媛，一部反映中国近代苦难的家族记忆史； 《往事并不如烟》，章诒和，回忆录；  杂文集、手记类：  《文学回忆录》，木心，文学史？ 《一只特立独行的猪》《沉默的大多数》，王小波，杂文集； 《这个世界会好么》，梁漱溟 ，梁漱溟晚年口述； 《目送》 《大江大海1949》《野火集》，龙应台，杂文； 《一路走来一路读》，林达，随笔； 《火与冰》，余杰，一个北大才子的抽屉文学； 《城记》，王军，北京城的沧桑； 《看见》，柴静，记者手记； 《天才在左，疯子在右》，高铭，精神病人访谈手记； 《沉思录》，马可·奥勒留，随笔； 《向前一步》，谢丽尔·桑德伯格，女性，工作及领导意志；  小说类：  《活着》《许三观卖血记》，余华，小说； 《穆斯林的葬礼》，霍达，小说； 《平凡的世界》，路遥，当代城乡社会生活的长篇小说； 《呼兰河传》，萧红，自传性小说？ 《夹边沟记事》，杨显惠，纪实性小说，可对照《古拉格群岛》（索尔仁尼琴）看； 《自由》，乔纳森·弗兰岑，缪梅 译，小说； 《百年孤独》《霍乱时期的爱情》，马尔克斯 ，小说； 《福尔摩斯探案全集》，柯南·道尔，小说； 《1984》，奥威尔，小说； 《嫌疑人X的献身》《白夜行》，东野圭吾，推理； 《了不起的盖茨比》，菲茨杰拉德，小说； 《偷影子的人》，马克·李维，小说； 《追风筝的人》，卡勒德·胡赛尼 ，小说； 《傲慢与偏见》，简·奥斯汀，小说；  科普类：  《从一到无穷大》，G.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Notes 1 | 札记 1</title>
      <link>/2014/04/notes-1--%E6%9C%AD%E8%AE%B0-1/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/04/notes-1--%E6%9C%AD%E8%AE%B0-1/</guid>
      <description>试了各种工具，微博、微信、知乎都太碎片化，evernote记笔记不错，但越来越臃肿，发现还是博客在梳理思路、获取知识上更好。
本周琐事： 1、重读了遍Philip J. Guo的THE PH.D. GRIND，比当时读第一遍是感受更深，作者当年觉得自己不适合学术圈，但现如今又回归，不知是怎么想的。书的结尾处，Guo回答了一个问题，为什么有些人不会成为教授但却花了六年多时间读个博士？
 Why would anyone spend six or more years doing a Ph.D. when they aren’t going to become professors?
Everyone has different mo- tivations, but one possible answer is that a Ph.D. program provides a safe environment for certain types of people to push themselves far beyond their mental limits and then emerge stronger as a result.
 2、试着用Markdown语言写短文章，确实是个很好用的写作工具。（进一步了解Markdown，OS X系统下推荐Mou这个软件。）
3、Coursera上开始了约翰霍普金斯大学开的Data Science（基于R语言）的系列课程，里面有段话很有意思：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quantitative Research | 定量研究</title>
      <link>/2014/04/quantitative-research--%E5%AE%9A%E9%87%8F%E7%A0%94%E7%A9%B6/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/04/quantitative-research--%E5%AE%9A%E9%87%8F%E7%A0%94%E7%A9%B6/</guid>
      <description>严肃写作前先来个学术段子：
 经济学家从错误的假设中正确地推理；而社会学家却从正确的假设中错误地推理。因此，他们成了两个无知的互补体。（邓肯致谢宇，2003年6月28日）
 想写这么个博文是因为看到知乎日报一篇文章：反驳一个常见的说法：放开户籍，全国人民都要来北上广，文章引发了广泛的讨论，但都不在点儿上，具体针对这个问题的讨论又会过于“狭窄”，所以才想到这么一个题目。但显然，“定量研究”这个大题目不是我能驾驭的，只能想到什么说什么。我的观点是：数据不是万能的，但没有数据也是不行的；定量研究问题多多，但目前的情况下还没有比它更好的方法。
定性or定量 所有研究都在用定性，也都在用定量，只是侧重程度不同，两者无法割裂，无法对立。当我们计算城市与农村的受教育程度差异时，首分要对两者进行分类，分别定义，这本身是定性分析，只有对“城市”、&amp;rdquo;农村&amp;rdquo;、&amp;rdquo;受教育程度&amp;rdquo;几个词的定义和测试指标有共识才能进行下一步研究。而最简单的定性研究也少不了用数据统计佐证，比如研究一个村子，村子多少人，男女比例，人口结构都是定量分析。如果缺少必要的量化指标，定性研究很难进行对比研究，缺乏可信性。
但现在定量研究问题也很多，很多人把定量研究仅仅是当成拿几个常用的公式、模型，套套数据，软件做做分析得出些结论，这种认识很片面，也造成了大量灌水文章的出现。真正好的定量研究有三点，1是把研究对象概念化（conceptualization），把要研究的问题想清楚，这是理论上的发展；2是研究设计，只有想清楚了研究问题才能提出一个模型与要研究的问题想结合；3是数据分析得到研究结果。其中第1部分最重要，但一个好的定量分析需要在三个方面很紧凑(tight)，问题的提出和概念化、研究设计、分析结果之间一环扣一环，让人信服。（谢宇，2012）
异质性 经济学中对异质性的讨论比较少，但在社会学中这是个本质问题。不同个体间的行为和观点可以差异很大，社会学研究就是在这个差异中寻找规律。对物理学研究而言，差异是希望能被避免的测量误差，希望消除外界干扰（理想的球体，无限大平面等现实中根本不存在的东西）。但对社会学家来说，异质性却是社会现实的本质。物理学研究中将偏离平均值的偏差视为“误差”，认为只有平均值才接近真实原因。而社会学研究中，平均值只是总体的一种属性，变异则是另外一个同等重要的属性。“尽管统计学一度被视为‘关于平均数的科学’，但更好的做法是将其描述为‘关于差异的科学’。”（Duncan, 1984:224）
关于异质性，Duncan给过很精妙的解释。我改编一个更好理解的版本：我们假设要调查一个人对两种可乐（A和B，其中A用阴影表示，B用空白表示）的偏好。图1表示存在总体异质，每个人回答的方式是固定的，要么喜欢A要么喜欢B，喜欢A的人占7/12；图2是代表总体同质，某一群体中，所有个体都是概率性的，每个人的回答是随机的，喜欢A的答案概率是7/12。从统计结果上来看是一样的，但背后的机制有根本上的不同。实际上，我们很少见到两种极端情况，大多是混合数据，图3是康弗斯得到的两者混合，但Duncan认为应该有多种混合（图4），更多关于异质性的讨论可以看文后的参考文献1。
图1（左）：异质性群体； 图2（右）：同质但不确定性群体
图3（左）：三种类型的混合群体； 图4（右）：多种类型的混合群体
定量研究的一些问题 (1)忽略变量偏误
很多研究站不住脚的原因是，忽略了变量，引发了偏误（omitted-variable bias）。看个真实例子，有社会学家对美国佛州的300多个凶杀案进行了分析，想看看判刑上是否有种族歧视？是不是黑人更容易被判死刑？数据如下：
   被告人种族 被判死刑 没有被判死刑 总计（个） 死刑比率（%）     白人 19 141 160 12   黑人 17 149 166 10    白人160个被告中19个判了死刑，比率为12%，黑人166个被告中17个判了死刑，比率为10%。是不是能得出结论：白人比黑人更容易被判死刑？
答案是不能，因为：被判死刑与被害人种族有关系，杀了白人更容易被判死刑，下表就能清楚看出这一关系。黑人杀白人，黑人杀黑人，都比对应的白人杀白人，白人杀黑人更容易被判死刑，白人杀黑人被判死刑的比率甚至为0！是不是有个疑问，为什么两个都高，加到一块后黑人被判的反而低了呢？因为白人杀白人占白人总杀人数的比率非常高，黑人杀黑人占黑人总杀人数的比率非常高，加权后就是这个结果。说的有点绕，可以好好琢磨琢磨数据就能明白。
   被告人种族 被害人种族 被判死刑 没有被判死刑 死刑比率（%）     白人 白人 19 132 12.6    黑人 0 9 0   黑人 白人 11 52 17.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualize This 7 | 数据可视化笔记 7</title>
      <link>/2014/03/visualize-this-7--%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E7%AC%94%E8%AE%B0-7/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/03/visualize-this-7--%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E7%AC%94%E8%AE%B0-7/</guid>
      <description>今天需要试着先解释下为什么要做数据可视化，仅仅是个人理解。最核心的要义是：可以让人们迅速理解信息。
2003年《自然》杂志发了一篇关于脑科学的文章，讨论“记忆”的问题。抛开复杂的脑科学研究不谈（我也不懂），我们可以看看人对于三类事物的认知。左上角三个正方形框内分别代表：“words”、“nameable objects”、“unfamiliar faces”。与三个图形对应的直方图是prefrontal cortex（前额叶）和medial temporal lobe（颞中回）的活动情况，每个直方图里L代表左脑，R代表右脑。
人的左脑有语言、逻辑中枢，因此看到单词这部分区域会被激活；人的右脑有面部识别和社会认知功能，因此看到陌生面孔右脑会被激活；而看到中间的“nameable objects”（此处为青蛙），同时激活了左右脑，可以得出一个推论：开发大脑“读图”更好。
 “读图，一方面可以使你脑内存储的抽象知识从左边传递到右边从而建立与社会生活（社会情感和认识）和联系，另一方面可以使你脑内存储的社会图景从右边传递到左边从而建立与抽象模型的联系。”（汪丁丁，《行为经济学讲义》）
 所以建筑师常画的diagram是一种非常好的认知工具，也就不奇怪为什么大家都喜欢看用diagram分析问题，进而催生了许多新媒体用图解的表达方式解读新闻，传播知识。
说完了图形的好处，我们可以看看一张我最近画的北京房价分布图。其中从紫色-红色-蓝色-绿色，分别代表价格从高到低的四分位点，横坐标是经度，纵坐标是维度。从图形中我们可以清晰看到北京的居住组团及房价分布，甚至还会发现一些偏远的地方竟然有高房价（很有可以是别墅区，比如右下角紫色点。）
数据来源：安居客2014年2月北京二手房交易信息，约4000个数据点，经python爬取后由R整理绘制</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Malaysia Airlines | 马航事件</title>
      <link>/2014/03/malaysia-airlines--%E9%A9%AC%E8%88%AA%E4%BA%8B%E4%BB%B6/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/03/malaysia-airlines--%E9%A9%AC%E8%88%AA%E4%BA%8B%E4%BB%B6/</guid>
      <description>昨天所有媒体的头条几乎全是马来西亚航空MH370航班的信息，后续消息披露中发现还有几位亲爱的校友。但一整天的信息中，有价值的内容很少。突然想起之前看过马尔科姆的一本书——《异类》，似乎能从中得到不少关于空难的启示。
故事是关于大韩航空的：
1958年，一架道格拉斯飞机从釜山飞往汉城（今首尔）途中被8名劫机分子劫持，飞往朝鲜首都平壤。
1969年，一架YS-11-125从江陵市飞往汉城途中再次被劫机分子劫持至平壤，人机下落至今仍不明。
1971年，一架福克飞机从江陵飞往汉城途中，一名劫机分子用手榴弹将飞机劫持至束草市，迫降在海洋上，副机长和劫机犯被炸死。
1976年，一架波音707货机从伊朗首都德黑兰飞往汉城。飞机起飞升空后，没有按照标准仪表离场规则进行左转，而是右转飞向一座山头。飞机撞山坠毁，5名机组人员全部罹难。
1978年，一架波音707飞机由法国飞往美国，因误入前苏联领空（加拿大航空管制员告知该航班的飞师，飞机已偏离预定航线。机师未能正确执行操作），苏联派出战斗机进行拦截。当战斗机接近后，韩国飞行员请求着陆并开启了着陆灯。然而，苏15战斗机已接到将客机击落的命令。根据美国情报局资料显示，苏联飞行员曾多次试图让上级相信这只是一架民航客机并且请求取消攻击指令。最终，苏联飞行员不得不服从命令，发射两枚导弹。导弹碎片更击穿了机身，导致2名乘客因为机舱气压急剧降低而死亡。韩国机师将客机紧急下降至1500米高空。密密的云层使得苏联战斗机失去了目标，保护了客机。在经过多次努力后，客机终于安全降落在科皮亚维湖（Lake Korpijärvi）的冰面上。除2名遇难乘客外，其他乘客及机员均被苏联直升机所营救。
1980年，一架波音747飞机由美国飞往汉城，在降落过程中，由于能见度低，飞机撞上机场旁边的拦水坝后，在14号跑道坠毁，机身解体并引发大火。6名机组人员（共15名机组成员）、8名乘客（共198名乘客）及地面上1人死亡。
1983年，该航空又一架波音747误闯苏联领空，被击落于库页岛西南方的公海，269人遇难。
1985年，一架波音727从汉城起飞前往济州岛途中被一名劫机犯劫持并试图飞往朝鲜。
1987年，一架波音707在安达曼海坠落（调查显示，2名恐怖分子扮成乘客，将一台收音机和一个藏有炸药的酒瓶藏在机舱第7排座位的行李架内。11名机组人员和104名乘客全部死亡。）
1989年，一架麦道飞机从沙特阿拉伯起飞前往利比亚。由于天气恶劣，加上机组人员在燃油消耗方面的计算失误，导致飞机在降落至27号跑道之前因燃油耗尽而坠毁。3名机组人员（共18名）、72名乘客（共181名）和4名地面人员死亡。
1989年，一架福克客机从汉城飞往蔚山，由于地面工作失误，在起飞途滑行中，因机翼结冰导致一台发动机停顿。机师失去方向控制，决定放弃起飞。飞机高速冲出跑道并爆炸起火。没造成伤亡。
1991年，一架波音727客机从济州岛飞往大邱市。机师未能正确执行降落步骤检查清单，导致起落架未能正确放出。机长命令副机长切断机舱警报系统来关闭令人烦燥的警报声。结果飞机在没有放下起落架的情况进行机腹着陆。没造成伤亡。
1994年，一架空客A300从汉城飞往济州。在降落途中距离跑道1773米处着陆。飞机在着陆后冲出跑道，撞上机场旁边的护墙后起火爆炸。无人员伤亡。
1997年，一架波音747从汉城飞往关岛。夜空中，飞机试图降落在06L号跑道。然而，在下降过程中，机组人员错误地将飞机下降至较预定高度440米低243米的高度，导致飞机在198米的高度撞上海拔216米的尼米兹山，并坠入山谷中。17名机组人员和237名乘客中，只有3名机组人员和23名乘客生还。事后调查显示，机长未能正确执行非精确着陆程序，以及副机长和各机师未能互相监督机长的操作行为，是导致事故发生的主要原因。
1998年，一架波音747从日本东京飞往汉城。降落时，飞机在跑道上连续颠簸，并冲出跑道约100米才停下。25名乘客受伤。
1999年，一架MD-11F型货机上海飞往汉城，在起飞后不久坠落于虹桥机场附近的莘庄镇，造成机上3名机组和地面5人遇难。该事故的起因是机组将塔台指示高度1500米错判成1500英尺。
1999年，一架波音747货机从英国伦敦斯坦斯特德机场起飞后不久即坠毁，机上四名机组人员全部遇难。调查结果是机师失误。
2001年9月11日，由于九一一事件的突然发生，一航班在沿预定航线（首尔－安克雷奇－纽约）飞行途中，被美国空军和加拿大空军战斗机误以为是被恐怖分子劫持。飞机被拦截降落至加拿大怀特豪斯机场。事后调查显示，该事件完全是一场误会，韩国机师误将飞机上的雷达射频代码调成了7500劫机代码。
（以上信息综合自WIKI和《异类》一书。）
看了这一系列事件，大家是否觉得大韩航空不靠谱？不光我们这么觉得，1999年DELTA航空和法航暂停了与大韩航空的合作，驻韩美军也下令，禁止其人员乘坐大韩航空，加拿大政府考虑将取消大韩航空在加领空的飞越权和着陆权，韩国总统金大中也将自己乘坐的私人飞机由大韩航空转为亚航航空。
但是！不久后，奇迹发生了，大韩航空成功扭转了它的公众形象，2006年为还获得了ATW杂志颁发的“凤凰奖章”，在安全性上，现在的大韩同世界上任何一家航空公司比都毫不逊色。2012年我还坐过一次大韩的飞机，吃的是非常好：）
为什么会造成事故频发？又为什么能扭转形象？马尔科姆认为是民族理论，细节大家可以看看原书，很精彩。我在这儿只摘观点：
 1、很多飞机失事都是由微小故障在特定情形下的累积造成，（比如微小技术失误，恶劣天气，疲惫的飞行员，晚点等）通常单个错误不会造成重大事故，典型事故都会涉及七个连续的人为事故。 2、这七个失误完全与知识和飞行技艺无关，但造成坠机的问题大多与团队合作或沟通有关：比如某一飞行员操作失误，其它飞行员却不肯当面指出。 3、舒缓语气——试图修饰并美化自己表达的信息。（比如表示礼貌时，表示敬畏时，表示感谢时）在飞行中这可能是很严重的问题。比如要表达需要改变航向：1）命令：“向右转30度”，最直接清晰，无修饰；2）职责陈述：“我认为我们需要向左偏飞行”，请求不具体，且略显柔和；3）职责建议：“我们复飞，离开这鬼天气吧”；4）提问：“您倾向于向左偏还是向右偏？”更柔和，发言人认为决策的不是自己；研究者发现几乎所有机长都会选择命令表达方式：“向右转20度”，而副驾会选择舒缓语气，去暗示机长。由经验不是很丰富的人来驾驶飞机其实更安全，因为这意味着副驾（更有经验BOSS）不会过多顾及上下级关系，也会直接讲出危险。 4、荷兰心理学家霍夫斯泰德建立了“霍夫斯泰德维度”用于跨文化心理学研究，主要包括“个人主义和集体主义范畴”，“不确定性规避”（一种文化可以在多大程度上忍受不确定性），“权利距离指数”（一种文化中重视和尊重权威的程度，比如雇员会不会因为害怕权威而不敢对管理人员表达不同意见），文化权利距离指数决定了飞行员能否说服自己去发现意见，结论就是我们需要降低驾驶舱内的权利距离指数，使沟通更加直接有效。  高权利指数国家，对话双方需要注意对方言谈背后的真正想法和动机，需要有足够的时间和注意力揣测对方背后的意思，在一个高权利指数国家，成为一名优秀的飞行员是件很难达成的事情。有学者测算过世界上各个国家飞行员的权利距离指数，如果与坠机事件进行回归比较，会发现他们十分吻合。（指数最高五国：1）巴西2）韩国3）摩洛哥4）墨西哥5）菲律宾，指数最低五国：1）美国2）爱尔兰3）南非4）澳大利亚5）新西兰）
 简单来说，导致大韩航空飞行安全问题的一个因素是有着韩国封建文化的驾驶舱等级制度。由于飞行员大多是由退役空军机师担任，因此，军队内阶级观念制度也被带到航空公司内。年轻的飞行员不允许对资深的飞行员的决定提出任何异议，即使是犯错也不可提出指正。1991年6月13日的机腹迫降事件便是由这一制度所引致。事后调查显示，副机长曾经拒绝切断机舱内的警报器，然而机长却强制命令他执行。澳洲民用航空调查委员会主席米克托勒把这种等级制度描绘成“具有亚洲（基本上是韩国）特色的权威等级”，在飞机上，机长永远是上帝，没有任何人敢和他进行辩论。（维基百科词条）
 那么大韩的改进方法是什么呢？
其中很重要的是一条是——培训并提高英语。1）英语是世界飞行语言，飞行程序清单是用英语书写，与世界其它地方的塔台沟通也是用英语；2）语言可以转换身份，提供脱离原来社会角色的机会，它们可以不必再考虑用哪一语体更适合表达对机长的敬意。
更多细节可以看看《异类》这本书，本文中的绝大多数素材全来自这本书。
只有了解事故才能避免事故的再次发生，BLESS EVERONE！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Design Rethink 3 | 设计反思 3 ——关于参数化</title>
      <link>/2014/02/design-rethink-3--%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%8F%8D%E6%80%9D-3-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8F%82%E6%95%B0%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/02/design-rethink-3--%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%8F%8D%E6%80%9D-3-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8F%82%E6%95%B0%E5%8C%96/</guid>
      <description>本文写于2010年，三年多过去了，观点依然没什么改变。
 自己算是做过两次参数化设计的尝试，一次是X老师大三上学期的STUDIO，研究的是蚁洞空间（ANT SPACE），研究成份占的时间比较多，最终用于建筑转化的时间比较少，所以研究与建筑之间的关联性有一定的问题。第二次是构造STUDIO，探讨用纸板加木头这两种材料做一面墙（WALL），试图从人的尺度及对功能的诉求为出发点，为墙植入一些功能。
先说第一次的尝试，我之前对参数化完全是门外汉（现在差不多也是）， 很大一部分时间是花在了建筑之外，比如软件的学习、算法和编程语言的学习，真正用来思考建筑的时间是比较少的。当时有几点体会，一是觉得任何学科的科学化的过程都少不了数学，建筑在试图发展其科学维度的时候也离不开数学语言的描述，当然建筑还有许多其它的维度是不能用纯理性表述的。二是觉得很多时候我们对一个东西不了解就随意评论，只有对一个东西有了最基本的认知之后，才能较正确认识这个东西，参数化也不例外。三是觉得参数化在以后肯定会大有用处，是不是现在这么用还不清楚。
然后接着就进入了下一个STUDIO，构造。说来也巧，X老师课上讲的三个趋势我在一个学期体验了两个（参数化与建构），并且建构也是用参数化的思想来进行的。在这个STUDIO开始的时候，柯大叔让每个人做个BOX，我本着实验的态度做了个灯，可惜后来不见了。
这次建造的对像（WALL）不大，所以可以研究得比较深入。从一开始引出的对人的使用的细致考虑，到后来不断调整形体，使之更适合人的坐、卧、立等各方面，再到后来探讨节点，一点点用CAM把它建造出来，算是比较全面体验了一把从思想到形体到完成，中间全程是计算机及数控机床辅助的过程。这时自己也了解到了一些世界上别的学校对参数化的态度，我的思想较第一次又有一些变化。之前的STUDIO可能有点像AA，以研究生成为主，之后的STUDIO可能像ETH，回到建筑最基本的问题——建造。方案能否实现，用什么方式将其实现，如何把参数化的思想和工具用到设计-制造-施工整个流程中去，硬件和软件再到最后制作的整个工序如何结合，这些都是会被讨论的问题。而且当时除了最后出图，过程中没画什么表现图，过程中面对的是材料、节点、模型。老师和我们想尽一切办法，用建筑的方法，去解决非规则建造的问题。这时的我觉得，设计做的再好，图画得再漂亮，但是如果能够得到真实的建造，是不是更有现实的意义？实物永远最有震撼力与说服力。
再到现在，我对这些事情又有了新的理解。所谓的建筑的三个趋势，建构本身不应该是趋势，这是建筑的本原，是所有理论的基础，古代人没有建筑流派与理论的时候已经在盖房子，还有那些没有建筑师的建筑，他们靠的就是建造——建筑之所以立起来的原因。再说参数化，这是一个很好的方式，从方案的构思，建造到整个工程的管理都可以用参数化来让建造过程变得可控。如何在方案时用参数化，我觉得两种方式都可以，一种是生成为导向，以各种参数为变量（日照、人流、空间尺度），用模拟或者一些空间形式的算法做出满足要求的设计，再落实到建构，或者是先研究什么样的材料可以在参数化的方法下发挥多大的潜能，创造出怎样的新的建造的方法，然后再根据这些研究的成果，这些建造方法和逻辑，对思考的方式给出一个基本的框架，对建成及施工提供可用的手段，然后再去做设计，最后建成实物。
至于很多人质疑的形式（FORM）问题，我在想，所有的形式都是可以被质疑的，现在主义、后现代、地域主义等等都不例外，因为建筑本不像物理、数学一样有十分严密的逻辑，数学物理是任何人都可以在此逻辑下证明你想说明的问题，建筑不然。现在对形式的质疑是因为很多时候我们希望给自己穿上一件“纯科学”的外衣，其实没有必要，科学性是必要的，比如因为流线等原因我这儿需要倾斜一下，但至于是40度还是41度，有什么关系呢？所以每当人问我为什么是这个形式的时候，我想说，因为这样因为那样，不过在都满足这些条件下（科学性），我喜欢这个（艺术性），这就是原因吧？
写于2010年底</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualize This 6 | 数据可视化笔记 6</title>
      <link>/2014/02/visualize-this-6--%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E7%AC%94%E8%AE%B0-6/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/02/visualize-this-6--%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E7%AC%94%E8%AE%B0-6/</guid>
      <description>年后首次开工，继续关于数据与可视化的讨论。
前几天上网发现几家做在线数据分析的公司得到了融资。（比如，Statwing希望做一个非常简单易用，让普通用户能以可视化操作就完成统计汇总和各种相关分析、假设检验和可视化表达的平台，从而比EXCEL好看，比SPSS好用。，还有一家名叫Chartio的公司也做类似业务。）不过，我仍然认为想要从数据中看到不一样的东西，需要非常艰苦的努力加上点直觉。
TED上有一个演讲《我们从五百万本书里学到了什么》，算是对前面论述的一个精彩注脚。演讲的主角是Jean-Baptiste Michel和Erez Lieberman Aiden，他们所在的H大+Google的研究团队从Google电子化的一千五百万本书中选择了5,195,769本书（约占所有出版物的4%）建立语料库，语料库包含了五千亿个词，他们相信，通过将语料库数据化分析，可以用来研究文化的变迁，甚至他们创造了一个新词——Culturomics，来形容他们开创的领域。他们还将研究发表在Science上，名叫Quantitative Analysis of Culture Using Millions of Digitized Books，字少图多，通俗易懂，联合作者一共有十四位来自不同领域的专家学者。
要想从这些海量的数据中发现有价值的信息绝非易事，如果你仅仅试读一下2000年一年的英语语料库，每分钟200个词，不吃不喝不睡，你需要读八十年。把这些词首尾相连，可以来回月球十次。 研究者们的高明之处在于通过他们整理了数据，建立了一种研究方法——从出版物中探寻文化变迁，可以供后人们使用。
研究者们研究了许多文化现象，这里只举几个例子。以下图表除特殊说明外，均整理自上文提到的那篇论文。
图表纵轴代表使用频率，使用频率 = 这个词在该年出现的次数 / 该年语料库总词数
图1：（A）历史流行病学：流感一词的词频变化，我们可以看到波峰大多标志着大规模流感的爆发。所以有人认为现在Google在疾病监控方面的能力强于政府，因为从各地检索词的变化很有可能预测传染病的爆发，比如一个地区的人们在一定时间内对感冒，发烧，特定药物的检索量上升的话很有可能该地区正在爆发流感。（B）美国内战的演变。美国内战从1861年打到1865年，更多关于内战的信息可看WIKI词条。（C）神“God”一词的演变，神并没有完全死掉。（D）men和women一词的演变，女权主义的兴起，与男女平等的发展。
图2：（A）我们的遗忘速度。三条线代表三个不同的年份，1883年被遗忘的半衰期约30年；1950年被遗忘的半衰期只有10多年。我们正在加速遗忘过去。We are forgetting our past faster with each passing year.（B）Cultural adoption is quicker。新事物出现后会在更短的时间爆发。（E）1865年名人的曝光度，每组都有三个时期：出名前(median frequency &amp;lt; 10^(-9)）；名声大震，直到顶点；缓慢下降。有四个主要考查变量：（1）the age of initial rise（2）the doubling time of the initial rise（3）the age of peak celebrity（4）the half-life of the decline.（F）1800-1920年出生的25位不同职业的最有名的人世曝光度。政治家50左右开始成名，作家和演员成名较早，但作家出名的时长大于演员。（当时估计电视电影还都不发达。）想要出名千万别当数学家：）
图3：审查制度（C）1976年天安门出了点事儿，中文出版物中该词频飙升；1989年天安门又出了点事儿，英文出版物中该词频飙升。（D）不光中国，美国有个叫Hollywood Ten电影被和谐了，相关人员的词频大大下降，导演后来出走法国。（E）纳粹时期对文学、艺术等领域的压制。（F）研究人员弄了个压制指数，较复杂，不在此展开。
如果你对他们的研究感兴趣，Google已经开放了所有的原始语料库，并将一个比较简单的版本上线名为ngram，让我们拿奥威尔的名作《1984》试试这个ngram。
我检索了英文语料库里的Nineteen Eighty Four和中文语料库的1984，词频如下图所示。需要说明的是，奥威尔的这本书出版于1949年，但较晚才引入中国，中文语料库里1950年飙升的词频说明了什么？
再送上一个big brother与Big Brother的词频分析：
有部分链接可能需要翻墙，可参见以前的帖子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Interesting Physics 1 | 有趣的物理 1</title>
      <link>/2014/01/interesting-physics-1--%E6%9C%89%E8%B6%A3%E7%9A%84%E7%89%A9%E7%90%86-1/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/interesting-physics-1--%E6%9C%89%E8%B6%A3%E7%9A%84%E7%89%A9%E7%90%86-1/</guid>
      <description>大过年的需要补篇文章来庆祝一下。正好前几天录节目的时候有一个物理题目，虽然THU队伍没有抢到，但这个题很有意思，还有很多引申。大过年的开动脑筋啦，正好也测试下一位IMO学长大神写的LaTex for WordPress的公式插件是否好用：）
问题： 问1：地球如果是球对称的，地球表面和地下100km处，哪个地方的重力加速度较大？地球平均密度5500kg/m3，地壳密度3000kg/m3。（地壳厚度可认为至少为100km。）
问2（图1左、中两图）：宇宙事件测试学会给它的一个专家发送了一份简报：
 一艘噬钛的小绿人的宇宙飞船发现了一个完全呈球形的小行星。从小行星的表面上A点到其中心O点，他们钻了一个很窄的试验用的矿井，从而证明了整个小行星由均匀的钛组成。在表面上那一点，突然一个小绿人从小行星表面掉进了试验井里，一直到达O点，在那儿他因为撞击而死去了。
工作仍然继续，小绿人们秘密采钛金属，他们在小行星的内部形成了一个直径为AO的球形腔。第二个小绿人不小心从A点掉到O点，挂了。
 宇宙事件测试学会要求专家计算撞击速度比值，及两个小绿人从A点掉到O点所用时间的比值。
问3（图1右图）：上问中小绿人们继续开采，不久小行星的一半被开采光了，仅留了一个规则的半球体。如果原来的球形小行星表面重力加速度为g0=9.81cm/s2，请问余下的半球的圆形表面的中心位置的重力加速度是多大？
问4：小绿人们发现了另一个质量均匀分面、半径为10km的钛金属小行星。它们开始开采，并将采到的矿运到小行星表面。小绿人绕小行星的赤道钻了一个宽度为1m的矿井，它们通过这个井来开采，直到它们将小行星完全切割成了两半。然后事故发生了，将小行星分成两个半球的支柱断裂了，小行星塌了下来。宇宙事件测试学会专家们要计算在小行星坍塌前，作用在支柱上的总作用力是多少？
（以上四问选自《200道物理学难题》200 Puzzling Physics Problems, Peter Gnadig, Gyula Honyek, Ken RiLey, 北京理工大学出版社，2005年）
图1： 对应问题1-3
提示： 问题1：质量均匀分布的薄球壳在其内部产生的重力场为零（类似电磁学中的高斯定理），而在球壳外部的重力场分布，同把球壳总质量认为集中在球心时的情况相同。
问题2：均匀球体内部的重力场与球半径成正比。本题可用叠加法，构想一个负质量的球体。
问题3：将半球分成等厚半球壳，证明这些球壳的每一个都在所求位置产生相同的重力场。
图2：左，问题2解；中，问题3解；右，问题4解
解答： 问题1：
质量均匀分布的薄球壳在其内部产生的重力场为零（类似电磁学中的高斯定理），而在球壳外部的重力场分布，同把球壳总质量认为集中在球心时的情况相同。
厚度为100km的球壳对应半径为6400km的地球总体积的4.6%，但其质量只占地球总质量的2.5%。重力加速度可用 ($g=\frac{GM}{r^2}$) 来计算，其中M是位于半径r处内部的质量。在地表下100km深度，对重力加速度有贡献的地球的那一部分质量为0.975M，半径为0.984r。将上面的数据代入前式可得地表下100km处的重力加速度比地表处大0.7%。
更一般的情况，可证，如果地壳密度不超过地球平均密度的三分之二，那么在地壳内越接近地心，重力加速度越大。
问题2：
小行星密度设为$\rho$，半径为R。半径为r处的重力加速度为：
$$g(r)=G\frac{m(r)}{r^{2}}=G\frac{(4&amp;frasl;3)\pi r^{3}\rho}{r^{2}}=\frac{4\pi G\rho}{3}r$$
因此，重力加速度是与小行星的中心距离成比例的，并且总指向地心。这意味着小绿人的运动是简谐振动（振幅为R），并且经过第一个四分之一周期后撞到地心。下落时间为：
$$T_1=\frac{T}{4}=\frac{1}{4}\sqrt{\frac{3\pi}{G\rho}}$$
速度为：
$$v_1=R\omega=2R\sqrt{\frac{\pi G\rho}{3}}$$
第二个事件发生时，我们可以用叠加法：球形由充满钛金属的大球与被挖空的负质量的球组成。对于任意一点，大球引力矢量r指向大球球心，小球引力矢量c从小球球心指向此点。引力矢量叠加后r+c，为一常量，且从小球球心指向大球球心。意味这腔体内是一个均匀的重力场，与位置无关。
$$g=-\frac{\omega ^2 R}{2}$$
第二个小绿人下落的时间和速度可由匀加速运动方程得到：
$$T_2=\frac{2}{\omega}=\sqrt{\frac{3}{\pi G\rho}}$$
$$v_2=2R\sqrt{\frac{\pi G\rho}{3}}$$
两个事件给出的比值应该为：
$$\frac{T_1}{T_2}=\frac{\pi}{4}$$
$$\frac{v_1}{v_2}=1$$
可以看出第二个小绿人下落时间比第一个长，但两者以相同的速度撞到地心。这不是偶然。因为动能由重力势能转化而来，第二例中等效大小球势能叠加，小绿人从A到O的过程中正好从负引力的小球的一个表面到了另一个表面，小球引起的势能没有减少，只有大球引起了势能的变化，所以两个小绿人的势能变化相同。
另可以证明，在均匀球体任意两点打一个贯通的洞（不一定穿过地心），小绿人在洞里都是简谐振动，而且周期完全相同。（见赵凯华《力学》）
问题3：
设半球被分成许多个同心且厚度相同的半球壳。因为一个球壳的质量与其半径的平方成正比，而产生的作用力又与半径平方成反比，所以不同半球壳在中心处产生的重力加速度是相等的。如果有n个半球壳，那么最外层半球壳的质量为 2πR2(Rn)ρ ，其中R为小行星的半径， ρ 为小行星密度。由半球体产生的总重力场是由最外层半球壳产生的重力场的n倍（因为每层产生的都相同），也就是说，这个半球的引力场等效于把质量 M=2πR3ρ 集中在最外层球壳上。这个质量是实际半球体质量的三倍。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualize This 5 | 数据可视化笔记 5</title>
      <link>/2014/01/visualize-this-5--%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E7%AC%94%E8%AE%B0-5/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/visualize-this-5--%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E7%AC%94%E8%AE%B0-5/</guid>
      <description>Network Science 今天我来试着理解一下“网络图”。上面这张图是我画的一种网络关系图，可以是某群体内相互间的朋友关系，也可以是不同公司间的合作关系。
数据来源为: Social and Economic Networks: Models and Analysis, Matthew O. Jackson
用到的软件为：Gephi（免费软件，支持OS X和Windows）下载：https://gephi.org/
网络图制作起来并不容易，但有助于理解隐藏在现象背后的规律，特别是涉及到多个调查对象相互关系的规律。加上现在数据丰富程度逐渐增加，关于社交网络数据的挖掘成了社会科学领域不可忽视的一股潮流。在Matthew O. Jackson的课上，他给出了一张特别有意思的关于“关系”的图：
这张图是三位学者调查了一个学校的同学间“关系”（原文叫High School Romance）得到的一张图表。黑点代表男性，灰点代表女性，亮点很多，大家可以自行寻找：）
网络科学的研究除了社会网络还有非常广阔的应用领域，C.A. Hidalgo等人在Science上写了一篇文章The Product Space Conditions Development of Nations, 讲了一个关于国家产业网络的很有意思的故事，推荐感兴趣的人读读原文。 文章的图画得很精彩，我贴到下面：
作者在摘要里写道：
 Economies grow by upgrading the type of products they produce and export. The technology, capital, institutions and skills needed to make such new products are more easily adapted from some products than others. We study the network of relatedness between products, or ‘product space’, finding that most upscale products are located in a densely connected core while lower income products occupy a less connected periphery.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Talk With Prof. Qin 2 | 与秦老师的讨论 2</title>
      <link>/2014/01/talk-with-prof.-qin-2--%E4%B8%8E%E7%A7%A6%E8%80%81%E5%B8%88%E7%9A%84%E8%AE%A8%E8%AE%BA-2/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/talk-with-prof.-qin-2--%E4%B8%8E%E7%A7%A6%E8%80%81%E5%B8%88%E7%9A%84%E8%AE%A8%E8%AE%BA-2/</guid>
      <description>这次与秦老师的讨论集中在研究的困难上，以问答形式呈现，兼补充一些思考。
文献之难 问：这一两个月看了些书和论文，发现有如下几个问题：1）文献很散，只见树叶，没有摸到主干和根；2）文献的连贯性，有的知道的主干，也叶子，但中间的枝杈很少；3）想研究的问题涉及学科很多，但在各自学科领域都不特别“主流”。譬如，城市经济、空间经济问题在经济学领域算不上核心问题，经济学致力于研究更“普遍”的问题。
答：有时候相关研究少有两种可能，一是这个问题不重要，没有那么多人想研究；二是这个问题不容易研究，科研做为一门职业的话，如果是要研究的问题特别难、不容易有结果，很多科研工作者不会选择去研究。但你是一个学生，可以没有这么大的包袱和压力。在各自学科领域不“主流”不代表问题不重要，恰恰是一些交叉领域的研究在各领域看来不“主流”，但更能接近问题的本质，因为问题是没有严格的专业划分的，不能简单说这个问题属于经济学问题，那个问题属于社会学问题。
研究的尺度 问：像一直讨论的人均财富在土地分布的问题，按居住、生产和消费等不同指标来衡量会有非常不同的结果。比如（这个例子并不恰当，但能表达我想说的意思），一个村子，如果用地分布如下图所示。那么如果按生产来看，财富集中在农田的中心点；如果按居住来算，财富集中在居住区；如果按消费来看，财富集中在商业区。城市的土地使用更加复杂，如何研究？
答：尺度的范围确实是这个研究的难点，但也是需要解决的点。简单说我们把尺度分为宏观和微观，宏观上最大就是全球，我们也看到了由照明地图显示的区域的经济分布不均衡。（朝鲜和韩国的例子，及YALE一位教授做的相关研究）这个研究在整个中国这个宏观范围内也相对容易做，因为城市很容易被抽象成一个点。但微观到什么程度呢？像很多城市的厂区，在一定尺度上可以定义工业用地，但再细一点会发现，大厂区里面有自己的住宅区、商业区、学校、医院等一系列其它属性的用地，如何计算？还有就是为于人的流动性，白天上班，晚上回家，这个可能也是财富分布需要考虑的一个点，算土地还是算人，怎么算？都需要去读点想关资料，看看不同领域怎么看这个问题。
比如富士康在河南郑州某乡镇建了一个工场，产值很高，你在统计不同尺度的GDP时会发现很有意思的问题。统计河南的时候算入GDP没什么问题，算到郑州甚至也没什么问题，但算到这个乡镇的话可能问题就来了，算下来这个乡镇人均GDP可能数百万。关于尺度规律的探讨将是这个研究很重要的关注点，你可以先做一些东西，我们再来讨论。
（补充：城市作为复杂系统，在不同尺度有着不同的表现。通过对人口密度的统计特征、空间自相关性和空间格局的多尺度分析，证明城市形态和人口密度具有强烈的尺度依赖性，即存在显著的尺度效应(杜国明，张树文，张有全，2007)。但也有学者表示，在不同的尺度下，人口变量有相似的属性（West等）。）
研究的延展性 问：感觉每一步都充满了问题与挑战，再加上数据获取的不易，对研究能做出什么没太大把握。
答：有时候并不一定能完全解决你发现的问题，提出这个问题，并做些解决上的尝试本身也是件很有意义与价值的事情。如果能做，我们可以走到哪一步，如果不能，我们也可以朝同一个问题的另一个方面努努力。
打分体系的问题 问：有时候我们会用问卷或打分体系来评判某个体系，但我发现这有点问题。因为真正重要的项可能被忽视，拿考试举个例子，孔子写了（或说口述）了《论语》，这个知识对语文很重要，但你不会去考这个，因为大家都知道，真正好的考试题是答案满足正态分布的那一类，以体现区分度。量化评价体系会不会有这个问题？
答：很可能会有。除此外还有两个重点和难点，一是指标之间的相关性，如果满足A的基本都满足B，那这两个指标有一个就意义不大（A、B指标正相关）。二是指标找出来了，不同指标权重如何给？特别困难。给你举个例子，当年做绿色建筑评价标准，大家都觉得“XX”指标对于绿色建筑评价很重要（我记不清具体哪一条了），但发现所有项目基本都满足，算不算入这个指标？算入相当于大家都白得这个分，不算又感觉指标不完善。所以当时评价标准采用了一个“合格制”，几个大项，你都得60分之上就算合格了。（具体细节记录不是很准确）
定性与定量之辩 这部分是自己从打分体系引发的一些思考。定性与定量对于问题研究而言都非常重要，根据某种特征和规则社会现象进行分类、定义要研究的问题往往是定性的，这也是定量研究的前提。比如研究“城市”和“收入”问题，对“城市”和“收入”这两个变量的定义和测量指标先得有学术共识，这些共识一般是定性的。
另外需要提醒自己的是由于中国与国外发展时期的不同，定量方法在中国有局限性。随社会的变化，一些对社会解释的“变量”也必然在变化。我们普遍承认量变引起质变，但这个临界点在哪里？何时、何地、何种情况会发生？相对来说西方社会制度、社会结构长期较稳定，社会发展以量变为主。但中国的问题不尽如此，存在质变的条件下，定量研究是有局限性的。
北京2008-2012年住宅地理位置与价格分布图 （资料来源：http://www.cityre.cn/lab.html）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualize This 4 | 数据可视化笔记 4</title>
      <link>/2013/12/visualize-this-4--%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E7%AC%94%E8%AE%B0-4/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/12/visualize-this-4--%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E7%AC%94%E8%AE%B0-4/</guid>
      <description>这次还是关于地图信息可视化。让我们试试中国的数据，操作步骤很简单。
基础资料：0)数据，这个因人而异；1）矢量中国地图（搜索引擎很容易找到）；2）配色方案，可参考一个不错的网站ColorBrewer；3）软件工具：AI（illustrator）
另外，强烈推荐经常看一下经济学人杂志的图表，我认为是所有出版物中做的比较好的。（比如这个关于中国省市经济情况）
基础数据、地图、工具准备好后，就可以方便做出一个比较简单的可视化效果：
具体的制作过程只用到了AI的最基本操作，上图制作不会超过半个小时。
当然，我们还可以为其添加交互功能，比如鼠标放上去显示具体信息等等。关于交互的制作，我也在慢慢学习和总结。
数据信息比较多时，我们可能需要用脚本语言来进行分析与处理，具体可见数据可视化笔记（2）中的第三张图的制作过程。
另外再奉送一张柱状图的可视化，关于光伏能源回收周期。里面涉及：1）不同类型的光伏（c-Si, a-Si）2）三个部分（组件、Module Frame,其他部分）3）在三种辐射地区（高、中、低）4）不同安装位置（屋顶、地面）近十个变量。
Credit: TU DelftX (Solar Energy)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Beliefs Affect You | 有时候，信念会潜移默化影响你</title>
      <link>/2013/12/beliefs-affect-you--%E6%9C%89%E6%97%B6%E5%80%99%E4%BF%A1%E5%BF%B5%E4%BC%9A%E6%BD%9C%E7%A7%BB%E9%BB%98%E5%8C%96%E5%BD%B1%E5%93%8D%E4%BD%A0/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/12/beliefs-affect-you--%E6%9C%89%E6%97%B6%E5%80%99%E4%BF%A1%E5%BF%B5%E4%BC%9A%E6%BD%9C%E7%A7%BB%E9%BB%98%E5%8C%96%E5%BD%B1%E5%93%8D%E4%BD%A0/</guid>
      <description>今天整理笔记，突然翻到2013年1月18号写下几十个字，心底莫名被触动了一下。
近一年我从来没有再看过这几十个字，但每一条都如冥冥中的安排，被一点一点变成现实。用恶俗的高考作文手法呼应标题的话就是：有时候，信念会潜移默化影响你。
这几十个字是这么写的：
 学会Python TOEFL 100 读50本书 发两篇文章 游一万米，跑三百公里，骑一千公里 写五万字笔记、二百篇札记 去一次日本  现在回头一看，一年过去了，
 Python学习了一些初步的知识，正在针对性解决实际问题。​（完成度80%） TOEFL在为SDC焦头烂额的4月裸考了一把，开始没到100，作文复议，过了100。（完成度100%） 50本书肯定是有的，还有了写笔记的习惯。（完成度100%） 写了一篇文章，能不能发还不知道。SDC蹭了两篇，小惭愧。（完成度70%） 运动这一项因为五月之后的身体原因大幅度降低，大概只游了五千米到八千米左右；几乎没有跑步，但走路上下学；自行车骑了约八百公里。（完成度70%） 五万字笔记差不多，没有具体统计字数。Evernote一年的札记大概一百篇左右。（完成度60%） 日本没去过，但去了次美国、墨西哥。（完成度0%）  这一年和大家一起完成了第一个房子，定了论文方向，读了点文献，捣鼓了个博客，出了本杂志，认识了许多朋友。
再恶俗地呼应下标题：比想法更重要的，是执行力；比行动更重要的，是目标；比坚持更重要的，是反省力；比勇气更重要的，是信仰。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualize This 3 | 数据可视化笔记 3</title>
      <link>/2013/12/visualize-this-3--%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E7%AC%94%E8%AE%B0-3/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/12/visualize-this-3--%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E7%AC%94%E8%AE%B0-3/</guid>
      <description> 一、饼图+ 这次让我们试PPT中经常出现的饼图。
饼图一般用来展示各部分在总体中所占的百分比，适用于数据不多的情况。虽然饼图大家用的非常多，但通常是从EXCEL中直接生成，用好的并不常见，因为大家容易忽视几个问题：
 饼图的中心点区域线和颜色过于集中，不利于视觉舒适。
 EXCEL默认的饼图配色大家见的太多后容易审美疲劳。我们可以用一种饼图的变体来解决一下上面的问题，“面包圈”图闪亮登场。
  资料来源：TU DelftX
我们可以看到，面包圈图比饼图可以放相对更多的数据而不会在中心产生过度集中现象，没有了中心集中，也有利于颜色的搭配。这种图制作也非常简单，在原来的饼图中间画个白色的圆形就行了：）
二、HeatMap 有时候数据指标比较多的情况下，很难用简单的图表来表达，这时候可以试试HeatMap，可以在二维平面上展示矩阵形式的数据。在这个例子里我们还是用到了NBA数据，简单说就是展示了不同球员的各项指标，于之前文章中提到的“脸图”不同，这种展示方式数据更加直观。在本例中洋红到浅蓝表示数据值由高到低。
bball &amp;lt;- read.csv(&amp;quot;http://datasets.flowingdata.com/ppg2008.csv&amp;quot;, header = TRUE) bball &amp;lt;- bball[order(bball$PTS, decreasing = FALSE),] #按得分PTS 降序排列数据 row.names(bball) &amp;lt;- bball$Name ball &amp;lt;- bball[, 2:20] bball_matrix &amp;lt;- data.matrix(bball) #数据必须转成矩阵型 bball_heatmap &amp;lt;- heatmap(bball_matrix, Rowv=NA, Colv = NA, col = cm.colors(256), scale=&amp;quot;column&amp;quot;, margins = c(5,10)) #cm.colors(256)表示从洋红到蓝（cm是cmyk里的两个词）  注：代码及数据来源一书
断断续续写到第三篇笔记了，想列了提纲，看看以后可以写点啥，也欢迎大家多多补充。
 0、用到的软件的最基本介绍 1、动态数据表达（1，2） 2、数据收集方式 3、数据整理方式及工具（1，2） 4、与地理信息相关的图形表达（1，2，3）  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kindle Clippings to Separate Books | 将Kindle笔记按书名整理</title>
      <link>/2013/12/kindle-clippings-to-separate-books--%E5%B0%86kindle%E7%AC%94%E8%AE%B0%E6%8C%89%E4%B9%A6%E5%90%8D%E6%95%B4%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/12/kindle-clippings-to-separate-books--%E5%B0%86kindle%E7%AC%94%E8%AE%B0%E6%8C%89%E4%B9%A6%E5%90%8D%E6%95%B4%E7%90%86/</guid>
      <description>这篇属于插播，写完这个老老实实完成后面几篇数据可视化的笔记。不用Kindle的可以忽略本文。
背景及要解决的问题： Kindle会把阅读中划出来的句子或做的笔记全放到一个叫My Clippings.txt的文件夹，按句子被标记的时间排序，并没有按不同的书分类。如果同时在读好几本书，那么不同笔记之间很有可能交错存在My Clippings中，给后期整理带来了不便。当然我们可以一条一条手工Ctrl C + Ctrl V，但有没有办法可以一劳永逸呢？答案是肯定的！
我们先了解一下My Clippings.txt中的结构：
 书名A 标记时间 空行 标记内容 ========== 书名B 标记时间 空行 标记内容 ========== 书名A 标记时间 空行 标记内容 ==========  结构比较简单，对应思路也不复杂：找到所有不重复的书名，然后遍历所有行，把这个书名对应下的标记时间 + 空行 + 标记内容放到新文件中去。在这个过程中我学到了两个很重要的Python的库及函数：os标准库和with as函数。
os标准库可以使程序在不同平台上都可以有效运行，with as函数也可以方便处理读写文件。关于os标准库可看这里，而with as的用法，这篇文章总结的很好。
代码： 代码出处在第二行注释中给出，我针对mac做了点小修改，同时结合我的使用笔记习惯进行了调整，并加入了大量注释以利于学习：
# -*- coding: utf-8 -*- #https://github.com/mescoda/kindleSpliter/blob/master/kindleSpliter.py import os #os标准库 output_folder = os.path.join(&#39;output&#39;) if not os.path.exists(output_folder): os.mkdir(output_folder) #创建名为output的文件夹存放导出文件 title_filename = os.path.join(output_folder,&#39; TitleAll.txt&#39;) with open(&#39;My Clippings.txt&#39;,&#39;r&#39;) as clipping_file: #with通常用在读取文件操作中，将文件的关闭操作放在exit方法中，这样就不会因忘记释放文件而产生可能出现的错误。 line = clipping_file.readlines() #readlines是按行读取，line是一个以每行为元素的list titleline = set() #用set可以遍历所有标题后选出所有不重复的标题 for i in range(len(line)): if line[i] == &#39;==========\r\n&#39;: #如果line[i]是分割线那一行，window中是\n，mac中是\r\n titleline.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualize This 2 | 数据可视化笔记 2</title>
      <link>/2013/12/visualize-this-2--%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E7%AC%94%E8%AE%B0-2/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/12/visualize-this-2--%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E7%AC%94%E8%AE%B0-2/</guid>
      <description>上篇文章提到了一些有趣的图形，再之前一篇文章讲了用R导入地图的问题。如果把数据和地图结合可以展现更多有意思的结论。这里我们就说说与地图有关的数据可视化，所有素材都来自上文提到的Visualize This一书，但书出版后有些软件版本进行了更新，用原书中的代码会报错，所以我修订了新的代码。
准备工作： 1、软件安装。本文涉及Python及其插件BeautifulSoup（版本为4）；R及其插件maps(在R中装插件很容易，只需要输入install.packages(maps)就行)。
2、数据。美国一家商店在美国开店的数据，世界范围内国家生育率的数据，美国失业率的数据。后文会给出链接。
3、底图。一张美国的SVG底图，可以在这里下到。
第一张图： 这是一家连锁店全美开店位置图。可以看到它主要集中在东西海岸，数据在这里下载。
library(maps) #载入maps costcos &amp;lt;- read.csv(&amp;quot;http://book.flowingdata.com/ch08/geocode/costcos-geocoded.csv&amp;quot;, sep = &amp;quot;,&amp;quot;) #载入数据 map(database = &amp;quot;state&amp;quot;, col = &amp;quot;#cccccc&amp;quot;) #载入美国地图，底图设为灰色 symbols(costcos$Longitude, costcos$Latitude, bg = &amp;quot;#e2373f&amp;quot;, fg = &amp;quot;#ffffff&amp;quot;, lwd = 0.5, circles = rep(1, length(costcos$Longitude)), inches = 0.05, add = TRUE) #add=TRUE表示在上张图上叠加symbols；前两个变量代表横纵坐标；bg是填充颜色，fg是框线颜色；lwd是线的粗度；circles是圆，后面的括号代表一个数组，长度为地图上点的数量；inches表示圆的大小  第二张： 第二张图是《2008年联合国人类发展报告》中未成年人生育率（每1000名15-19岁女性中生育数量）。数据可以在这里下载。
library(maps) #载入maps fertility &amp;lt;- read.csv(&amp;quot;http://book.flowingdata.com/ch08/points/adol-fertility.csv&amp;quot;) map(&#39;world&#39;, fill = FALSE, col = &amp;quot;#cccccc&amp;quot;) #选择世界地图，不填充，底图为灰色 symbols(fertility$longitude, fertility$latitude, circles = sqrt(fertility$ad_fert_rate), add = TRUE, inches = 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualize This 1 | 数据可视化笔记 1</title>
      <link>/2013/12/visualize-this-1--%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E7%AC%94%E8%AE%B0-1/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/12/visualize-this-1--%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E7%AC%94%E8%AE%B0-1/</guid>
      <description>熟悉NBA的人对上面的这些名字应该不会陌生，这是份NBA球员08-09赛季前50位得分手统计信息可视化，当然图上的长相反应的是它们的数据，与真实长相无关。这张图是我用自己的电脑画的，但数据和代码来自Nathan Yau写Visualize This，一本关于数据可视化方面的好书。作者是UCLA的统计学博士，还在纽约时报、CNN、Mozilla等公司工作过，是个资深的数据迷。正好趁着自己在读这本书，把书中的趣的例子记录下来，后面会陆续加入我自己的理解。
上图叫Chernoff脸谱，大家可以自行WIKI图的由来，让我们先看看不同的脸部特征在这组数据里代表着什么：
 脸的长度-出场次数 脸的宽度-平均出场时间 脸型-场均得分 嘴唇高度-场均投篮命中球数 嘴唇宽度-场均投篮次数 嘴角上扬的曲线-投篮命中率 眼睛高度-场均罚球命中次数 眼睛宽度-场均罚球数 头发高度-罚球命中率 头发宽度-场均三分球命中次数 发型-三分球投篮次数 鼻子高度-进攻篮板 鼻子宽度-防守篮板 耳朵宽度-总篮板 耳朵高度-总助攻  所以我们可以看到雷阿伦的头发特别宽（三分球命中高），霍华德耳朵特别宽（篮板多）。当然这种类型的图娱乐的性质大于其信息呈现。那么不防让我们再来看一张图：
这是一张关于美国犯罪率的图，数据来源和代码同样来自上面提到的书。图中每个小图代表一个州，这种画法叫Radar Chart或Spider Chart，右下角有图例，应该很容易明白什么意思。
当然，放上这两张图的目的只是个开始，希望通过自己的学习与分享让更多人感受到数据是好玩儿的。
说明：
1、这些可视化都基于R，我用的是R的一个比较好用的集成包RStudio。代码都来自于文中提到的书
2、第一个图需要基于一个开发包aplpack (由Hans Peter Wolf开发)，安装方式为打开R之后输入install.packages(aplpack), 画图代码如下：
library(aplpack) #载入这个包 bball &amp;lt;- read.csv(&amp;quot;http://datasets.flowingdata.com/ppg2008.csv&amp;quot;, header = TRUE) #读数据，数据来源于作者网站，也可下载到本地 faces(bball[, 2:16], ncolors = 0, labels = bball$Name) #aplpack提供的face()函数只支持最多15个变量，所以将集合缩小到从第2列到第16列。ncolors = 0表示用黑白图，不输的话可以看到彩色的， labels = bball$Name表示放置bball数据里Name变量名下的数据作为标签  3、第二个图代码如下：
crime &amp;lt;- read.csv(&amp;quot;http://datasets.flowingdata.com/crimeRateByState-formatted.csv&amp;quot;) row.name(crime) &amp;lt;- crime$state #把第一例移动到行名称 crime &amp;lt;- crime[, 2:7] #选六个变量当维度 stars(crime, flip.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Goagent, the Wall | 用goagent到那墙的另一边</title>
      <link>/2013/12/goagent-the-wall--%E7%94%A8goagent%E5%88%B0%E9%82%A3%E5%A2%99%E7%9A%84%E5%8F%A6%E4%B8%80%E8%BE%B9/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/12/goagent-the-wall--%E7%94%A8goagent%E5%88%B0%E9%82%A3%E5%A2%99%E7%9A%84%E5%8F%A6%E4%B8%80%E8%BE%B9/</guid>
      <description>题目起的有点隐晦，主要是针对：1）想到F,T,B,W,Y等站点逛逛的同学；2）大陆Gmail人群；3）平时检索资料用google老打不开网页者。不过这群人估计大部分也都有办法实现这一功能。在党和国家的严密封锁下，goagent也不那么流畅了，不过还算能用。
1、保证有个Google的账号。（Gmail,Google+等都行）
2、装个2.6以上版本的Python, Mac自带2.7以上的Python（只要不是太古董的）,Windows可以去Python官网下载一个，Linux及其它开源系统同志可直接忽略前两条。
http://www.python.org/getit/ 记得下载版本2.7的就行
3、创建Google App Engine使用ID，地址是http://appengine.google.com，其中需要输入一下手机号码验证。
4、创建ID后进入My Applications页面，点Create an Application新建应用。第一栏是要创建的名字（不能与现有的重复），第二栏随便写，第三个选默认。
5、都搞定后下载个goagent的客户端文件，地址自行google，（目前看来这里可以：http://www.goagent.org/）。解压后找到local文件，然后把用个记事本把proxy.ini中的将appid修改成刚在第4步第一栏创建的名字。
6、接下来Windows系统直接在goagent文件里打开server文件夹，点uploader.bat。根据提示需要输入一下第4步的ID还有gmail邮箱和密码。上传完后可以回到local文件夹，点goagent.exe那个文件就可以使用了。记得在网络中选择使用代理，ip地址是：127.0.0.1，端口为8087。
7、Mac也差不多，但需要在Terminal中操作打开server文件夹中的uploader.zip文件（建议把goagent文件夹改个好记的英语名字放到根目录下，这样可以用cd 改的名字/server/uploader.zip）其余配置参考6，但使用goagent的时候需要打开Terminal输入cd 改的名字/local，然后python proxy.py。Mac设置代理位置在:应用程序-系统偏好设置-网络-高级-代理,web代理和安全web代理都要勾选,并且都要填写ip地址和端口。
8、不用代理的时候记得把网络代理里边的勾去掉，强烈建议Chrome用户装一下SwitchySharp的小插件，这样在浏览器内部可以快速切换是否使用代理。 Goagent一个ID可以每天有一个G的流量，每个Gmail可以申请10个ID。
祝T大早日建成世界一流大学：）
2014年9月30日补充：
goagent不好用的时候，需要用一个叫VPN的东西，X宝有卖。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quality/Price, Product Pricing Strategy | 质量/价格，产品的定价策略</title>
      <link>/2013/12/quality/price-product-pricing-strategy--%E8%B4%A8%E9%87%8F/%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%9A%84%E5%AE%9A%E4%BB%B7%E7%AD%96%E7%95%A5/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/12/quality/price-product-pricing-strategy--%E8%B4%A8%E9%87%8F/%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%9A%84%E5%AE%9A%E4%BB%B7%E7%AD%96%E7%95%A5/</guid>
      <description>iPhone、三星、小米它们是如何定价的？为什么小米不能再多买200块钱一台？5C便宜一点是不是买的人更多？新的品牌应该如何定价？
 诸如此类的问题困扰了我很久，直到现在我也没弄明白，他们背后应该都有专门做市场的咨询团队共同决定价格策略。不过我10年经济学毕业的论文选择了一个与质量、价格有关的话题，得出了一些有意思的结论，或许可以管窥一二。
###背景：
当时论文题目定的是《通过纵向差异化模型分析中国山寨产品市场——以山寨手机山寨上网本为例》。因为当时我们观察到一些现象：1、山寨市场规模大（百亿量级）；2、山寨市场中手机占比重大（约为3/4），和正版手机出货量比例约3:4；3、与此同时，山寨笔记本占市场笔记本出货量不到10%，市场占有率一直比较低。4、近几十年里外国直接投资（FDI）在发展中国家急剧增长。通常认为，FDI给发展中国家带来的不仅是资本转移、本地建厂，还会带来新的生产技术、管理理念等。外国直接能为我国带来很大的技术的进步么？山寨厂商会不会借着FDI的东风进行技术创新，山寨厂商的出路在哪里？
现在看来这些背景依然很有意思，最近出现了想小米、魅族、还可能有锤子等一大批国产的品牌手机，占领了不少市场份额。
先说一下当时的结论： 1、采用一个纵向差异化模型，通过对质量差异的假定及产品数据的收集，从质量价格比来入手分析不同山寨市场的规模问题。
2、得出的结论是，并非所有的山寨品都会有很好的市场，拥有高质量价格比的产品的市场要大，这可以解释山寨手机的火爆与山寨本的冷清。从生产者的角度来看，山寨厂商缺乏提高质量的激励。同时文章结合博弈论的相关知识，来分析FDI对本地企业的影响。得出的结论是，最终的均衡是与企业之间的技术差距和行动顺序都相关。山寨作为一个只能靠模仿的后发者，面临技术提升的后发劣势，后发者的利润并不会随着其技术水平的提升而增加。
当时的假设（不感兴趣的可略过这一段）： 1、假设有两组产品：山寨产品和正版产品，每组产品用两个变量来描述：价格P和质量S。对于山寨产品，其价格为P1，质量为S1；对于正版产品，其价格为P2，质量为S2。
S1 &amp;lt;= S2, P1 &amp;lt;= P2
2、把山寨产品和正版产品当作一组质量存在纵向差异的产品。
3、假设消费者效用函数为：
U = θ* S - P
其中，θ为消费者对产品质量的偏好，S和P分别为产品的质量和价格。θ按照某种密度f(θ)在经济中分布，在[0, +∞]中有累积分布函数F（θ），其中F（0）=0，F（+∞）=1。因此，f(θ)就是偏好参数小于的消费者的比例。我们对给定价格的情况下，质量越好，消费者对购买产品获得的效用越大。
4、质量的假设。（这个假设问题比较多）相近的一组产品，选择山寨仿某正版机型的产品作为我们的山寨产品。这样它们在功能上可以近似保持一致，然后我们以它们使用年限的期望作为质量变量S的度量。
假设正版产品的质保期为T1，质保期以后的使用年限为T2，又假设正版产品在非质保期内坏的概率是随机的且均匀分布。那么正版产品使用年限的期望（质量）是：
S2 = T1 + （T2）/ 2
对于山寨产品，厂家一般仅提供几周的质保，有的甚至不会提供质保，假设山寨产品最长使用年限也为，且山寨产品在这段时间内损坏的概率随机且均匀分布，那么由前面的分析山寨产品的质量可以量化为：
S1 = (T1 + T2）/ 2
5、时间假设。手机通常的更换频率是2年。在中国市场，通常手机的质保期是1年，也就是T1=1，质保期以后，手机还会再使用1年，也就是T2=1，笔记本通常的更换频率是4年。在中国市场，通常笔记本的质保期是2年，也就是T1=2，质保期以后，笔记本还会再使用2年，也就是T2=2。由于笔记本技术难度相对更高，因此山寨坏的概率更大，也就是说实际上山寨本的T是要小于4的，在这里我们假设其为3。（说明：通过问卷调查了50个数据求平均后取整得，正版上网本的更换频率4年，山寨本3年，也由类似方法得到。）
具体的数学运算可以直接看文后附的论文和PPT原文。我们可以直接看结论：
当时结论与现在的思考： 1、通过分析可以看出：并非所有的山寨品都会有很好的市场。质量价格比的差异是一个重要的原因。
2、从生产者的角度来看，山寨本生产商有激励提高质量获得更多的利润，而山寨手机生产商则没有此激励。如果生产商能将质量提高到比正版厂商还要好，则可获得更大的利润，但这对于中国中小企业来说几乎是不可能的。因为在中小企业提高技术水平的时候面临一个后发的劣势，虽然模仿的成本很低，但中小企业在提高质量的时候利润反而可能会减少，导致中小企业缺乏创新的激励。（现在看来，风险投资的存在和企业家之前的原始积累都可能成为突破这一瓶颈的武器。比如，小米用的是风投+雷军资金人才的原始积累，魅族和步步高用的是企业之前做MP3等产品完成的资金+产业链积累）
3、引入FDI是为了改善当地企业的技术水平，所以FDI生产技术要高于当地企业，但在这种情况下，却会导致当地企业缺乏技术升级的激励。通过博弈的相关分析，发现行动顺序在两个企业产品质量相差不大的时候有重要影响。
4、可能的一个政策建议是对能生产与国外相近质量的产品的企业给予一定的政策保护，使其成为先行者。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Design Rethink 2 | 设计反思 2 ——对人、对生活的关注</title>
      <link>/2013/12/design-rethink-2--%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%8F%8D%E6%80%9D-2-%E5%AF%B9%E4%BA%BA%E5%AF%B9%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E5%85%B3%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/12/design-rethink-2--%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%8F%8D%E6%80%9D-2-%E5%AF%B9%E4%BA%BA%E5%AF%B9%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E5%85%B3%E6%B3%A8/</guid>
      <description>如果我能畅所欲言，又何苦背起相机。
“If I could tell the story in words, I wouldn&amp;rsquo;t need to lug around a camera. ” ——Lewis Hine
 或许因为所学专业的原因，同学、朋友中喜欢摄影的不少，包括自己也是。当年大三博物馆选题，还傻乎乎设计了一个位于烟袋斜街的老照片博物馆，评图时用S老师的话说，形式上没收住。也难怪，当时的那个所谓的“观景塔”赤裸裸的模仿了一把SH大师。当时本来没有那个“观景塔”，但觉得自己房子做的太平淡，大部分展览功能埋到了地下不说，地上部分就是几个改造性质的砖砌合院，没有点形式上的东西如何释放自己设计的能量？不过这个事儿让我明白了，SH大师或许不适合北京，我当时也不懂设计。
后来开始迷惑于一个问题：什么才是好的影像？只到最近才模模糊糊有了点自己的评价标准，说标准似乎高了点，更实际的说是关注点：一张照片能否展现摄影师对人、对生活的关注，能否从中读出故事和情感特别重要，这体现了一个摄影师有没有用心在观察生活。记得去年刘香成来学校讲座，讲起他在刚恢复高考不久在天安门广场上拍的一张照片，“那时很多人家里晚上灯不够用，要考大学的学生，就跑到天安门广场借着路灯去读书。“我想把自己的位置与学生拉平，只能趴在地上拍。我趴在这个女孩子的前面，趴在地下，按着B快门，我也没有办法知道曝光要多少，我在心里数一二三四，数了25下再放开。有意思的是，数了那么久，她们一丝都没有动，要知道如果她们动了一下，照片就会虚了。”就像他定义的中国人——“能够在三十三年中熬过二十五场运动”。
“为看清生命，你得去看穷人的脸和骄傲的人的手势，为看清一个男人的工作去看这个男人所爱的女人，仔细观察，在观察中得到乐趣。”（亨利·卢斯，《生活》杂志创始人）设计领域何尝不是这样呢？
不知道看到上面的照片有何感想，他们都来自Iwan Baan之手，一个公认当代最好的建筑摄影师之一。他的观察与思考可以从他在TED的演讲中管窥一二。
说明：第一张图片来自：http://news.hnradio.com/f/2011/20118/20118994448977.html，其余图片全部来自Iwan Baan官网。版权归原作者所有。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Story of Hammers and Nails | 锤子和钉子的故事</title>
      <link>/2013/11/a-story-of-hammers-and-nails--%E9%94%A4%E5%AD%90%E5%92%8C%E9%92%89%E5%AD%90%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/11/a-story-of-hammers-and-nails--%E9%94%A4%E5%AD%90%E5%92%8C%E9%92%89%E5%AD%90%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>不能有锤子找钉子。
&amp;ldquo;if all you have is a hammer, everything looks like a nail&amp;rdquo; (如果你有一把锤子，所有东西看起来都像钉子)
 第一句话是九月底X-lab加速计划一位做VC的学长讲的，第二句则是一句“古语”。学长的这句话大概是想反思一种技术创业思维的通病——我有XX技术，所以我要做一个OO事情。当然并不是说技术思维不好，锤子当然重要，至少比没有强，但过多强调锤子反而有可能忽视真正的钉子（用户需求）在哪儿。
不过这里并不想去讨论钉子（用户需求）的事情，而是想说说目标和过程。
 如果想钉一颗钉子，所有东西看上去都像锤子。
 你的目标是钉一颗钉子，所以别管是不是锤子，哪怕是一块砖头，钉进钉子去，目标就算达成了。在达成目标的过程中，我们可以不断打磨属于自己的工具，最适合你的可能不是一把锤子，最终形态是在你与目标的交互过程中形成的。也就是说我们钉钉子的过程中在不断打造属于自己的工具箱。“所有的路最终走向一条。”
微信的故事。 作为目前移动互联网最成功的应用（没有之一），微信是横空出世的产品么？1、17年前，张小龙是中国TOP10的程序员。他一个人写代码完成了Foxmail的头三个版本。2、Foxmail卖给腾讯后，他转做Web端的工具类产品QQmail，一开始并不成功，从客户端到Web，QQmail一开始非常臃肿，几乎无法使用。后来QQmail极大成功，这个过程花了三年。3、QQmail成功后开始试水Web端社交产品，先是阅读产品，成功，后做类似Twitter的QQ邮箱广播，失败。因为在邮箱的使用场景下，阅读空间的慢速阅读和深阅读是和邮箱调性相契合的，但是和快速流动的Tweets流却不能相容。这个过程花了大概两年。4、转型做QQ邮箱漂流瓶，实验轻SNS陌生交友，巨大成功。（以上四点详见和菜头博客）5、而后是移动互联网，微信。
在微信上我们几乎可以看到张小龙之前所打造的所有锤子。先是从客户端到Web端的邮箱产品的转换带来思想由“重”到“轻”的转换，与移动互联网的精神吻合。再是QQ漂流瓶对陌生交友的早期探索引导了后来摇一摇与附近的人的功能的诞生。还有阅读空间的成功与QQ邮箱广播的失败使团队在朋友圈功能的定位上不那么坚定，到现在双击相机单纯发布文字的功能仍属于实验。
再举个自己的例子，可能不那么贴切。以前喜欢杂七杂八看书，学习一些看似毫不相关的东西，但最近一段时间越发觉得它们之间有千丝万缕的联系。最早从《复杂》这本书知道了有门复杂科学的存在，知道了遗传算法，蜂群思想，生物进化。后来发现凯文凯利的书里也在讲这些观点。GB West等SFI的研究学者还把许多复杂科学的研究应用到的城市研究中，得到了很多让人惊喜的结果。再后来读行为经济学、博奕论，发现与复杂科学和网络科学有很强的关联，演化的思想不但可以用于生物进化也可以用于人的行为，是不是也可以用于城市空间？再后来自己对Python和R等工具软件很感兴趣，开始学习后发现，已经有人开始用它们分析空间问题，进行空间模拟。这个发现的过程伴随着欣喜和焦虑，喜的是自己正在构建属于自己的知识网络，虑的是原来这么多东西都已经有人研究过了，自己的空间在哪里？
自己现在欠缺的是提出一个好的问题，然后用打造的工具箱去解决它。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Design Rethink 1 | 设计反思 1 ——关于原创</title>
      <link>/2013/10/design-rethink-1--%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%8F%8D%E6%80%9D-1-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8E%9F%E5%88%9B/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/10/design-rethink-1--%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%8F%8D%E6%80%9D-1-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8E%9F%E5%88%9B/</guid>
      <description>作为一名设计师，有时大家都过多关注“原创”设计（original design)，而忽视了“好”设计(good design）。这里特别想分享下自己对原创的理解和如何创新做设计。
我们不妨先问自己几个问题:
1、什么是原创。
从来没有过的就是原创？如果是的话，从来没有过如何定义？是不是自从有了刀之后，所有关于刀的设计都不算是原创？有了莱特的飞机后，所有后来的飞机都不是原创？
2、什么程度可以叫原创？
3、“原创==好”吗？
这三个问题都不好回答，但我还是试图给出自己的答案。
1和2可以合并：原创性取决于我们对这个词的理解和一个人的信息范围。举个例子，瑞士军刀整合了各种工具，但它还是基于刀这个原型。Dyson无叶风扇在原理上借鉴了喷气飞机，但仍然是个风扇。还有即便你认为的原创有可能在地球的某个角落已经实现了，但这不重要。有人认为校内网、YIXI是在模仿facebook 和TED，但我觉得可以说他们原创性低，但在一定人群中，他们提供了原创性。特别是YIXI的平台以中文为媒介语言，找的都是中国人，这一点就与TED很不相同。
3、原创！=（不等于）好。有时候，过度追求原创反而会影响“好”，&amp;rdquo;Don&amp;rsquo;t try to be original, just try to be good&amp;rdquo;(密斯）。真正好的设计在于给受众提供价值，这一点特别重要。而价值又分很多种类，按马斯洛的五个层级来说分：生理需求（活得下去）、安全需求（活的安定）、社交需求（活的开心）、尊重需求（活的体面）和自我实现（活的极致）（Wikipedia，高层次需求并不一定在低层次需求满足之后）。还是拿Dyson风扇来说，首先所有风扇都在满足一个“凉快”的生理需求，但针对安全需求普通风扇选择了加一个罩子包住叶片，Dyson用空气动力学知识把叶片去掉完成了安全的诉求，到这一步风扇之间并无不同。但Dyson的设计使得擦洗风扇变得很容易，满足了活的开心的需求，其有无叶创新带来的生活品质的变化（你在家面对它，及朋友来你家看到它的感受）在某种程度上满足了活的体面的需求。仅此而已，足以使他成为一个伟大的产品，但其中的每一步都不容易。Dyson工作原理
如何进行原创&amp;amp;好的设计？
这个问题对我来说很难回答，因为自己没有做出什么特别好的东西，但我发现原创&amp;amp;好的东西都有几个规律，比如：+ —（加减），类比的方式对传统物品进行再设计。（两者并不互斥）
需要说明的是，+ —并不只是形态上的变化，最终要的是背后对于价值的挖掘,价值需求从生理 —&amp;gt; 情感。
类比可以借鉴传统存在的产品，用新的工艺、材料用心进行诠释：
张永和对葫芦瓢的设计（最右）
MUJI对中国瓷碗和条凳的设计
蕴涵工匠智慧的梯子（布兜可以有效解决放工具、钉子等问题。）
那么如何定义下面这种设计呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Map Data With R | 用R处理地图信息</title>
      <link>/2013/10/map-data-with-r--%E7%94%A8r%E5%A4%84%E7%90%86%E5%9C%B0%E5%9B%BE%E4%BF%A1%E6%81%AF/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/10/map-data-with-r--%E7%94%A8r%E5%A4%84%E7%90%86%E5%9C%B0%E5%9B%BE%E4%BF%A1%E6%81%AF/</guid>
      <description>最近一直在想地图信息如何处理，问题有2个，一个是如何获取有坐标的数据信息（人口，经济指标，商铺位置等）。另一个就是如何将这些信息处理后在地图上表达。第一个问题在互联网时代不难得到，难的是获取高质量的数据。第二个问题理论上GIS类的软件都可以做到，但我对GIS一点都不了解。尝试过的ARCGIS体积大，还不支持OS X。
前几天无意中看到了几个R的library的介绍，发现原来用R也可以做GIS类的工作。而且开源软件以开放性吸引了许多优秀的作者写library，极大扩展了软件的使用方式。如果说建筑软件中RHINO是用插件武装起来的话，编程方面Python和R更是用开源包武装到了牙齿，可以正面去与商业软件PK。
对我最有用的地图library大概有这几个：
maps(内置了一些地图，但无中国）
mapdata(有中国地图，但比较老，重庆和四川还没分开）
如何搞定中国的地图请看：终于搞定了中国分省市地图，用R软件绘制中国分省市地图
有更好的办法么？特别是在Google Earth用途如此普遍的今天，能否调取Google的API，使用它们的地图数据呢？
答案是肯定的！David Kahle和Hadley Wickham制作了一个ggmap的包，解决了这个问题，极大便利了我等技术文盲。
我们可以试几个功能，更多的功能可以看看?ggmap，有些是需要配合其它的包一起使用。
geocode geocode(&amp;quot;China&amp;quot;) Information from URL : http://maps.googleapis.com/maps/api/geocode/json?address=China&amp;amp;sensor=false Google Maps API Terms of Service : http://developers.google.com/maps/terms lon lat 1 104.1954 35.86166  返回了中国的经纬度坐标。
mapdist mapdist(&#39;Tsinghua University&#39;, + &#39;Beijing University&#39;, &#39;walking&#39;) from to m km miles seconds 1 Tsinghua University Beijing University 3329 3.329 2.068641 2458 minutes hours 1 40.96667 0.6827778  从清华到北大竟然3.3公理，要41分钟，估计是从东门算的吧。
get_map library(ggmap) library(mapproj) map &amp;lt;- get_map(location = &#39;Beijing&#39;, zoom = 8) #以北京为中心，zoom代表类似放大倍数，GOOGLE API好像对此有限制，待查  京津冀地区出现了。Google地图本身就是个大的GIS系统，如果在上面一行代码里加上 maptype = &amp;lsquo;roadmap&amp;rsquo;就可以得到北京的路网图。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Lean Startup Book Review |《精益创业》读后感</title>
      <link>/2013/10/the-lean-startup-book-review-%E7%B2%BE%E7%9B%8A%E5%88%9B%E4%B8%9A%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/10/the-lean-startup-book-review-%E7%B2%BE%E7%9B%8A%E5%88%9B%E4%B8%9A%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</guid>
      <description>1.创业者无处不在。你不一定非要在车库里折腾才算是创业。
在我定义的创业企业中工作的任何人，都算得上是创业者。所谓的新创企业就是在充满不确定性的情况下，以开发新产品和新服务为目的而设立的个人机构。这意味着创业者无处不在，而且精益创业的方法可以运用到各行各业，在任何规模的公司，甚至是庞大的企业中。
2.创业即管理。
新创企业不仅代表了一种产品（的问世），更是一种机构制度，所以它需要某种新的管理方式，特别是要能应对极端不稳定的情况。事实上，我相信“创业企业家”应该是一个在所有现代企业中使用的头衔，因为企业未来的增长需要依靠创新。我将在后文中详细论述这一点。
3.经证实的认知。
新创企业的存在不仅仅是为了制造产品、赚取金钱、服务顾客，它们的存在更是为了学习了解如何建立一种可持续的业务。创业者们可以通过频繁的实验检测其愿景的各个方面，这种认知是可以得到验证的。
4.开发—测量—认知。
新创企业的基本活动是把点子转化为产品，衡量顾客的反馈，然后认识到是应该改弦更张还是坚守不移。所有成功的新创企业的流程步骤都应该以加速这个反馈循环为宗旨。
5.创新核算。
为了提高创业成果，并让创新者们负起相应责任，我们需要关注那些乏味的细枝末节：如何衡量进度，如何确定阶段性目标，以及如何优先分配工作。这需要为新创企业设计一套新的核算制度，让每个人都肩负职责。 这一类书有个最大的好处就是结构清晰，没时间只看看大小标题和每章第一段再看个例子足以把握书中的要点。所以如果想快速了解这本书的话，作者本人总结的上面五点足够了。但这里想说的确是另外一个引申开来的故事：做研究与创业的关系。
 自己直到现在还在思索的一个问题：毕业后是继续做研究呢还是去创业？读完这本书后我得到一个启发，无论是创业还是做研究都是一种思维的表现形式，而对自己思维方式的训练非常重要，可以做到以不变应万变。何况研究和创业是那么相像：研究和创业都要发挥创新性生产产品，对于创业来说提供的实实在在的物、虚拟的物及提供的服务都属于产品，而对研究来说创造的“知识”和写作的文章就是对应的产品，两者的不同是创业的产品面对的对象是具体使用这些产品的人，而知识的对象没有那么具体，可以认为是相关领域的学术圈子。而研究和创业之间有几个共同的思维方式很值得讨论：1）MVP （minimum viable product）最小可行化产品。2）开发-测量-认知的反馈机制。3）减少“浪费”。
1）最小可行化产品。对于创业来说就是尽快做出有基本功能的第一代产品，面对用户的实验，迭代进化，及时调整。互联网时代这种思维特征越发重要，因为它可以及时发现存在的问题，找到真正的消费者需求，同时转型成本相对较低。但在学术研究中确很少有人用这种方式进行问题的思考，特别是自己。刚开始做研究很容易陷入一个误区，要列一个宏伟的框架，恨不能解释世间万物，还不会开汽车就想造个火箭。对比创业，其实研究也应该快速切入，做出一个“产品”。具体说就是找到选题后尽快写一些综述性的文字，从中发现自己的兴趣点，再快速切入写一些小的文章，接受自己和同行的评判。在选题上也可以参考创业，不要一上来就要做一个阿里巴巴，做一个大平台，而可以从细分领域切入，选“一个有意义、有延展性的问题，而且不要太难”（王汎森）。
然后是写作过程。任何一个企业都是由小到大的，做一个研究也是如此，硕士博士论文字数的要求都远超我们之前写作教育的要求，把十几万字写得有逻辑、条理不是一件容易事。因此循序渐进练习写作就非常重要。从一两千到四五千再到一两万字慢慢开始，然后才可能积累成十几万字的论文。这一点极像企业一个产品一个产品开发，每个产品还在不断完善，最终成为一个有体系的产品系列（比如APPLE，iPod和Mac的研发为它开发itouch做了积累，itouch又为iphone做了积累，再到后来的iPad。特别是现在流行的iphone也是不断完善到3GS后才开始成熟，如果你现在拿到一个iphone1代，对一个低分辨率、无多媒体信息、无蓝牙、无音频录制、无照片编辑功能、低电池带电时间、小内存、通话质量很差的产品能有几份热爱？）
2）开发-测量-认知的反馈机制。人们总是对自己辛苦创造的东西有过高的评价，而客观上并非如此，所以需要尽快开发出来后经过市场检验，并且进行有效的测量，转化为认知然后再进行开发。有一个实验研究，让一组实验人群A照着一本说明书折一个折纸作品，完成后给一个自己认为的市场估价，然后再找人群a面对这些作品给出一个估价，结论很容易猜到，折纸的人群A给出的估价高于没有参于折纸的人群。更有意思的是科学家们又做了一组实验，把折纸说明书拿走只给一个最终效果的图片，让人群B折纸，这时因为没有说明，大多数人费了很大劲确折的皱皱巴巴，同样让人群B和一组没有参与折纸的人郡b对作品进行估价。有意思的是人群B给出的估价高于人群A，而人群b给出的估价不仅小于人群B还小于人群a，既对于估价来说人群B&amp;gt;人群A&amp;gt;人群a&amp;gt;人群b。因为付出的努力多，所以带来的评价越不客观。
测量的有效性对于不同类型的产品不一样，对于学术研究来说，太容易产生自我感觉良好的认知机制（因为付出了巨大努力）。所以可以多利用一些客观指标+主观评价。关注一下引用率或者是相关领域人们的意见。测量指标要迅速转化为认知，并开始调整，形成一个反馈机制。认知调整过程中可以多问为什么，作者改良了一版“五个为什么提问法”，就一个有希望落地解决的问题提“五个为什么”，问题一定不能太大，比如“这个研究做的为什么不好”就不是一个好问题，可以具体成“这次数据收集质量为什么不高？”作者给了一个例子：
 IGN近期成功的“五个为什么”的分析案例。
为什么不可以添加或编辑博客里的帖子？
回答： 任何一个对文章内容应用程序接口（API）的发帖要求（写入）会收到“500错误”提示。
按比例投入方案：吉米，我们会设法解决API的问题，但是首先让我们的内容管理系统（CMS）对用户更宽松些。要提供更好的用户体验，就得让用户能添加并编辑草稿，不会收到出错信息。
为什么内容API会出现“500错误”？
回答：bsonext gem和它所依赖的其他gem不兼容。
按比例投入方案：金，把这个gem去掉（已经解决了中断问题）。
为什么这个gem不兼容？
回答：在原有版本上，我们加了一个新版的gem，没料到应用程序意外地开始使用它了。
按比例投入方案：班内特，把我们的rails应用在gem管理方式上改成捆绑模式。
为什么我们在开发中添加了一个新的gem版本却没有测试？
回答：我们不认为在这类情况下需要测试。
按比例投入方案：班内特和吉米，在API和CMS中加入一段单独测试或功能测试，以便将来可以发现这种情况。
为什么我们添加了本来不打算马上使用的gem？
回答：为了准备编码推送，我们想在开发环境中准备好所有新的gem。尽管我们的代码部署完全是自动的，但gem不是。
按比例投入方案：班内特，在持续集成与持续部署的流程中，自动管理并安装gem。
 对应着我们可以在实际中总结出更多对自身有实用性的例子。
3）减少“浪费”。很多时候我们对显而易见的浪费很敏感，比如砍伐的森林，白白留走的自来水，大排量的汽车，但由于我们行为上的不当和低效造成的浪费却往往难以被人察觉。“我们可以看到和感觉到物质的直接浪费，但由于人们不熟练、低效率或指挥不当的活动所造成的浪费，则是既看不见又摸不到的。要认识这些，就需要动脑筋、发挥想象力。也正是这样的原因，尽管我们来自这方面的日常损耗要比物质的直接浪费大得多，但后者使人触目惊心，而前者却容易令人无动于衷。（Frederick Winslow Taylor)”像是投资开发了一个失败的产品就是某种程度的浪费。Peter Drucker说过一句话：“没什么比高效地做一件根本不该做的事更加徒劳的了。”对应于研究也很有意思，从选题的角度讲，要找一个自己喜欢的，在能力范围内的同时又是有价值的问题，这样大方向就会在。另外就选题所要处理的资料最好要集中，不要太分散，因为时间有限，如果材料太不集中，读书或看数据可能就要花掉大部分的时间，让你没有余力思考。对于论文来说思考总结再提升的部分是核心价值，是每个学者的核心竞争力。
当然，不同人看到的点肯定不一样，做为一本豆瓣上8分以上的书，还是很值得推荐的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kindle, the Terminator of Paper Books? | Kindle, 纸制书的终结者？</title>
      <link>/2013/10/kindle-the-terminator-of-paper-books--kindle-%E7%BA%B8%E5%88%B6%E4%B9%A6%E7%9A%84%E7%BB%88%E7%BB%93%E8%80%85/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/10/kindle-the-terminator-of-paper-books--kindle-%E7%BA%B8%E5%88%B6%E4%B9%A6%E7%9A%84%E7%BB%88%E7%BB%93%E8%80%85/</guid>
      <description>关键词： 电子书 纸制书 Kindle 豆瓣阅读 iPad 阅读革命 信息量/页
自己是个浅度买书爱好者，杂七杂八的书买了也有两三千本，但享受阅读的同时也对纸制书又爱又恨，特别是几次倒腾宿舍、办公室，纸制书成了巨大的负担。印刷术发明后，纸制书作为信息的载体，极大促进了知识的传播，但也有先天不足，比如：1）重，不易运输，搬家、旅行时深有体会。2）占空间。3）不易检索。4）更新慢等等。我有时会感慨，科技革新恨不得以天以月记的今天，纸书这种载体发展了几百年几乎没有革命性变化，实在不符合时代的规律。要说没有变化也不对，纸书确实没太多变化，但就阅读来讲，媒介越来越多。除了纸书，人们已经大量开始用手机，平板，电子书阅读器，电脑，甚至MP3来“读书”。信息获取多元化、电子化的今天，纸制书是否还有出路？答案并不简单。
约半年前自己开始试水电子书阅读，前后尝试了iPad上的iBook, 豆瓣阅读，iPadmini，Kindle PaperWhite，对于主流的电子书平台有了一些体验后我发现，纸制书并没有像很多人鼓吹的一样将马上死去，电子书的形态未来也肯定不是现在的样子。我并不是一个抱残守缺的人，对纸质书的爱好也绝不是所谓的“喜欢那种触感”与“书香”，即便从特别实用的角度看纸制书也有很大的优点。究其原因可能有2点：随意性（不确定性）和信息量/页。
 随意性、不确定性。首先，纸制书允许你随便翻阅，这种翻阅对阅读很重要，可以从章节、段落中选取感兴趣的点来读。这种不确定定性是电子书无法带来的。其次，纸制书可以随便画写，边角有大量留白可以批注。目前所有的电子书在批注这一点上都无法跟纸版书比较，特别是随意勾画符号、公式等电子书都比较难做到。 信息量/页。纸版书对开的排版带给阅读的信息量更大(信息量/页），大脑在选择信息的时候余地更大，择要点而读，可详可略。而且纸版书格式、字体、图表、段落等信息更加丰富，有助于阅读和理解。个人通过综合对比来看，纸制书的阅读速度更快。（仅为个人经验，真正的研究不确定）。  这两点都关乎阅读体验，电子书能否全面超越纸质书，这两点很关键。现在的电子书形态几乎很难在这两点上找到突破，先拿第一点说，电子化带来的是确定性，你一翻开电子书一定是上次你读到的位置，即便“翻一翻”，也要指定一个章节或者页码，这一先天的属性很难改变。第二点受制于电子书屏幕尺寸的限制，只有iPad能呈现最接近纸书的信息量/页，但iPad对于阅读来讲续航时间太短。所以大多数电子书平台纯文字类的，像小说、散文等阅读体验较好，图表信息较多的理工类书阅读体验较差。
我在试过了多种平台的电子书后简单比较如下：
公共的优点：  便携，易于携带。 存储量大，随便一个终端就可存几千本书，超过一个人一生的阅读量。 信息易于检索。 电子版书籍比纸版便宜。  公共的缺点：  资源有限，但这一点缺点会逐渐消失。 传达信息不全面，图表、公式、字体、样式普遍还有问题，而这些信息对于阅读非常重要，特别是对于科技类书籍的阅读。 不同平台的电子书又各有自己的特点：  KINDLE 缺点：
 不跟手，翻页有明显的延迟。 中文支持有限。 黑白屏幕会丢失部分书彩色图表带来了信息  优点：
 背靠亚马逊，资源最多。 续航时间最长。 E-INK技术带来了视觉体验最接近纸制书。  豆瓣阅读 缺点：
 书目太少。 目前图片、表格分辨率低，质量差。  优点：
 支持终端最多，不同终端间可同步阅读进度。  IPAD： 缺点:
 对阅读来讲续航时间短。 价格较贵。 娱乐功能会分散读书注意力。
  优点：
 信息/页 最高，对格式支持最多，iBook对视频、图片支持较好。  阅读是个不断训练的过程，从小我们接触的是纸制书的信息密度，换成电子书后需要有一个再学习的过程。而且现在的电子书还有很多不足，做为纸版书的补充是个不错的选择。
我设想的电子书的终极形态可能就是一本书，想看什么的时候里面的内容就变成什么：）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Why Do I Restart to Write A Blog | 为什么重新开始写博客</title>
      <link>/2013/10/why-do-i-restart-to-write-a-blog--%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/10/why-do-i-restart-to-write-a-blog--%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</guid>
      <description>重新开始写博客并非心血来潮，内心的这种冲动由来已久，正好前几天看了几篇文章，坚定了自己重新开始的信念。
最早开始写博客应该是02年左右，当时在163开了个博客，鼓捣了一阵子，后来转到QQ空间，再是校内，最后在豆瓣感觉比较对路，不像QQ空间和校内那样以社交为目的，内容反而退居其次。但豆瓣现在也在试图走社交化的目标，信息变得冗杂，不如以往清爽。于是借着注册了个donglei.name域名的劲头，租了个最便宜的服务器，找了个最简单的WORDPRESS模版，半天左右一个完全属于自己的BLOG上线了。
自己重新开始写博客的目的与刘未鹏的两篇文章(一篇叫怎样花两年时间去面试一个人，还有一篇叫为什么你应该（从现在开始就）写博客)里写的比较类似，但还是有些不同，写出来以供分享：
1、记录让人更有效记忆信息。 现在各种笔记类工具非常发达，再也不用像以前那样看书需要手写做笔记了。Kindle可以拖拽划线，evernote更是一个笔记神器，各种形式（图片、音频、文字、视频），各种来源（网站、演讲录音、多平台终端）都可以随时记录，但记完之后我们真正能记住多少？WEIBO，人人上经常出现的MARK，M，马克的留言，M过之后又有多少人回头再去看哪怕一眼？真正有效的处理输入信息就是让它经过自己的大脑加工再输入出来。在英语上就是跟读、复述及常写写summary，对于读书就是多写写读书笔记（一本笔记顶读数十本书），而偏技术性的博客也是一个日常归纳整理信息的有效途径，比前几种的优势在于公开可以接受和种建议，纠正自己的问题。
2、整理思维、训练逻辑。 写的过程本身就是一个逻辑训练与表达的过程，书写会让人的思路变得更加清晰。自己写博客很重要的一点是为了培养丢失已久的有逻辑写作能力，否则很难完成一篇自己满意的博士论文。而且日常所记的很多内容也会为自己的论文提供素材和资料。
3、培养毅力。 能坚持写一个公开的博客对个人是个不小的挑战，特别是毅力。这种毅力对于做研究、做商业都有价值。而且坚持也不一定要像袁岳一样每天都写博客，只要有个大概的计划，每周都能把自己的所见所思所想归纳整理一下就好。自己才坚持弄了没几天，觉得对于时间的掌握和思维的灵活度都有了些提高。（也许仅仅是心理暗示：）
4、结交朋友。 在之前检索信息和时候，发现很多问题最有价值的答案除了维基百科外大量来自个人博客，特别是技术性问题。而且一般维护技术性博客的人很乐于回答别人提出的问题，邮件回复也很及时。通过这种途径我解决了不少问题，也认识了一些朋友，他们往往个个身怀绝技，量少但精。
5、内容为王。 不同于WEIBO，人人，微信等主打社交的产品，博客的卖点绝对是内容，要写好一个博客不在于互动、宣传，而在于能否提供有价值的内容，不光为别人更是为自己。WEIBO的信息越来越碎片化，140字的内容带来传播力的同时也会带来偏见，因此才有了长微博，长微博不就是博客么？博客的轻社交重内容属性也与自己现在的价值观比较吻合。
6、激发动力。 现在写跟以前写对我感受最不一样的是以前更像无病呻吟，肚子里货太少确硬想显摆一下。现在的态度更平实，就是通过这种方式激发自己不断学习，然后写下来与大家分享的同时接受广泛的意见。
所以现在戏谑的将之前写东西的态度从
 究天人之际，通古今之变，成一家之言
 变成了：
 揪天人之髻，通古今之便，成一家之盐：）
 欢迎积极拍砖指导。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Talk With Prof. Qin 1 | 与秦老师的讨论 1</title>
      <link>/2013/10/talk-with-prof.-qin-1--%E4%B8%8E%E7%A7%A6%E8%80%81%E5%B8%88%E7%9A%84%E8%AE%A8%E8%AE%BA-1/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/10/talk-with-prof.-qin-1--%E4%B8%8E%E7%A7%A6%E8%80%81%E5%B8%88%E7%9A%84%E8%AE%A8%E8%AE%BA-1/</guid>
      <description>关键词： GDP空间分布 土地利用 夜间照明数据 地学研究
 “为什么在欧美大城市周围看不到农田？不是因为他们土地多，而是人均GDP空间分布梯度问题所致。在市场经济和土地私有制下，不可能在人均GDP很高（地价也很高）的城市市区附近，保留人均GDP很低的农田生产。中国以前是城乡二元结构，城市户口和农民户口严格区分，维持城市郊区的农业生产。然而现在这种二元结构的限制，逐渐限制不了了。大城市周围的农村土地，当地农民自己不种，雇外地人来种；盖房子自己不住，而是用以出租，农民充分了解他自己那个地方的价值，这就造成了所谓的“城中村”问题。中国大城市的发展必然也和国外相似，不可能当大城市市区的人均GDP很高的时候，还让周围去种粮食，靠城市边缘保留农田来解决粮食（包括蔬菜）问题是没有必要的，也是不可能的。”
 这次与秦老师的讨论围绕“人均GDP空间分布问题”展开，引文是秦老师一次报告的发言，也是上次讨论引出的话题。
不过一开始的讨论先是围绕数据展开，因为上述问题的研究离不开数据，而人均GDP空间分布的数据之前并不好获得，因为GDP的统计多数按行政区域为单位，统计出的总量无法反应细致的分布问题。比如，朝阳区即便有很多城中村，但被CBD一平均，也很难反映出准确的问题，因此平均数在很大程度上是靠不住的。随着数据的不断增多，研究方法也在变革。近几年有一些经济学家及地理学家开始利用卫星拍摄的世界夜间照明地图研究人口、GDP等的空间分布问题。因为经研究发现，人口和GDP的分布与夜间照明的分布有很强的相关性。
YALE著名的经济学教授William D. Nordhaus还在前人研究的基础上划分了全世界经度1°X纬度1°的网格，绘制了全球的GDP空间分布地图。（详见： http://gecon.yale.edu/）
图片来源：Tilottama Ghosh等， Shedding Light on the Global Distribution of Economic Activity
China GDP 图片来源： http://gecon.yale.edu/
US GDP 图片来源： http://gecon.yale.edu/
但些数据还是有缺点，最简单的就是受制于夜间照明图片的精度（图片还有“过曝”的情况），分析多用于缺少数据的非洲、拉美及其他第三世界国家（貌似中国也算第三世界），精度也局限在国家、区域层面，最多到城市群，很难分析城市内部问题。这时我们想到了一些方法可以进行进一步的分析，比如从住房水平分布、住房价格分布、小汽车分布等来判断。
数据的事情讲完后，秦老师讲了一个朱镕基当年关于北京郊区农田的讲话（“我不稀罕那点粮食”出处待查），来佐证并进一步发展自己的观点：
 几年前，大都市周围的农田被要求从种粮食改为种树，纳入国家“退田还林”计划。但让农民去种树，ＧＤＰ能比种粮高吗？给他补贴就能种好树吗？能否设想采取下述政策：把一些土地划成小块，出售给个人，所有权也给他，让他自己建自住的住宅。政府制定规划，限制容积率，限制占地面积，规定绿化要求。用２０～３０％的地建房，剩下７０～８０％的地让住家去种树，去绿化，绿化效果不会比让农民用１００％的地种树差。（个人补充： 而且生态多样性要强于政府行为，住户绿化选择的树种及其他植物，种类和质量上都优于政府行为）另外，可以有条件进行太阳能利用，而在城里高层住宅做不了；还有，住宅总是要用水的，用过的水可以回用来浇灌绿化，同时渗透到地下去，补给地下水；此外，一些在国外绿色住宅中行之有效的生态化措施，如屋面绿化、垂直绿化、雨水利用等等也可以推广。这些生态和环境方面的正面效益可以平衡占用土地的负面影响。而且，这些住户的庭院绿化及其维护是一种‘消费行为’，这些人住在城市高楼内，想花钱（消费）得到自己的绿化环境而不可得，住在这里就可以有这种消费。况且住户们的庭院绿化既是自己的“消费”，也同时提供很好的环境效益，个人与公众都获益。加之，为这些住户服务还可以发展第三产业，解决一部分农民就业问题。 而‘退田还林’是政府出钱，让农民种树，是公益事业，政府财力有限，农民收入也少。”
 上述观点在想一步就会发现，政府死守所谓的18亿亩耕地红线有待商榷。（18亿亩红线的由来：96？年粮食白皮书提到我国耕地面积是12亿亩多，后卫星遥感数据得出18亿亩多。具体待查）因为每年土地修复的量与城市建设的量是差不多的，真正是耕地大量减少的是98年的退田还林、退田还牧、退田还湖。（数据待查）而大城市周边的耕地提供的农业价值远远小于真实的土地价值。而且现在所谓的土地紧张不是土地资源不够，而是土地利用效率低，浪费现象严重。从各地的城市开发区规划建设情况就能发现这一问题：开发区是大马路+大楼，而不是供人居住的城市。
快要结束的时候还来了个学术小段子，关于T大地学研究的问题。谈话过程中我们一致认为地理研究、气象研究、GIS、遥感等对于认识地球、认识城市非常重要，而且地学作为一个基础学科为什么T大迟迟没有。秦老师说到，当年他也发现这个问题了，而且中科院体系下地学研究可是有一百多个院士的大方向，T大当年院系拆分时把地学研究一部分给了P大，一部分给了地质大学。后来在多方努力下，前几年T大成立了个地学研究中心：）
待续&amp;hellip;&amp;hellip;
P.S.:受美国政府关门的影响，夜间亮度分布数据以及下载不到了。
(现在又可以了)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Perceptron Learning Algorithm | 感应器算法基础</title>
      <link>/2013/10/perceptron-learning-algorithm--%E6%84%9F%E5%BA%94%E5%99%A8%E7%AE%97%E6%B3%95%E5%9F%BA%E7%A1%80/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/10/perceptron-learning-algorithm--%E6%84%9F%E5%BA%94%E5%99%A8%E7%AE%97%E6%B3%95%E5%9F%BA%E7%A1%80/</guid>
      <description>关键词： Perceptron Learning Algorithm 感应器算法基础 机器学习
最近在尝试edX这种新兴的学习方式，注册了一门机器学习的基础课程，虽说是基础，但对于我这种coding白痴且在大学没怎么学过数学的人来说并不容易。第一课就遇到了Perceptron Learning Algorithm（PLA，中文叫个感知器学习算法）这个算法，无奈课上老师讲的太快而WIKI上的信息又过于复杂，幸好看到一篇台湾小哥的文章，让我对这个概念才有了些认识。文章在墙外，特地总结留存：
算法来源及用途： 来源：算法灵感来自生物的神经元。简化模型如下：神经元从树突接收不同来源的信号，其中信号具正向效果、有些则是抑制效果，经过加权计算后，如果结果达到该神经元的阈值，则会将信号从轴突末端传出；否则不传出。
神经元(Neurons)，主要构造有树状突(Dendrites)、细胞体(Cell Body)与轴突(Axon)
用途：可作为判断使用。由多个输入的数据，经运算可产生一个二值的结果，用途广泛。例如通过收入、消费、贷款的数据，协助银行判断顾客是否可以办信用卡(可发/不可发)、协助使馆判断是否给申请者签证。
如何运用数据得到判断 一个例子：假设女性大脑中有一个功能是判断男人可不可以嫁的神经元，它只有两根树突，一根检测这男人用情专一程度、另一根检测他的上进心。接着我们得到了50个女性觉得婚姻幸不幸福的资料，其中红色的女性觉得婚姻幸福美满，蓝色的则是有家庭问题或离婚的，如下所示：
描述这些女人他们老公的资讯，用情专一度用“心上人数量”来代表，心上人越多则越不专情；上进心用“上进小时数”表示，小时数越高越上进
图中可以发现，心上人数越少且上进小时数越多的老公，越能带给家庭幸福。通过运行PLA结合现有的数据，经过处理，可以产生嫁与不嫁的预测答案。这些答案是透过数据训练得出的，所以没有经过训练的算法不会有分类功能。在这里必须给它先读过这些数据，才能从结果中归纳出衡量的准则（ “心上人数”少且“上进小时数”高才是可以嫁的男人)。
因此我们的目标是，建立一个函数，让未来只要知道某男人的“心上人数”与“上进小时数”，就能马上判断这男人可不可以嫁：
(心上人数* w1) + (上进小时数* w2) =一个数字 若这数字大于某个值，就表示可以嫁
如何计算对应函数 我们须要使用数学的方式找到合适的影响力(w1与w2)，使函数产生合理的结果。我们现有的数据是：
 50个男配偶的心上人数、上进小时数 (用数组x表示)。x里面包含了x1~x50等50对配偶资料，且每对配偶资料又包含“心上人数”、“上进小时数”两个数值，因此可以把x1~x50都当作50个不同的向量→ (心上人数,上进小时数) 我们还必须假设一组数据，代表心上人数、上进小时数分别权重，这个权重会与每个男配偶数据相乘(作向量内积，*乘)，帮男配偶打一个分数。在这里我们用w代表这组数据，其中包含w1的心上人数与w2的上进时数。例如w = (-16, 12)，则第20号男人x20有1.2个心上人与7小时的上进，经过相乘后分数为64.8 = 1.2 * (–16)+ 7 * 12。 男配偶的老婆幸福与否 (只有幸福/不幸福两种选项)，这个函数我们取名为sign()。输入的的是某个男人的分数(例如64.8)，输出的是-1(代表不幸福)或+1(代表幸福)。  一开始，我们不知道w这组影响力的值，必须要通过既有的幸福/不幸福资料，去调整w，所以接下来进入到最核心的部分。起初，我们将w的值设定为(1,1)，并假设sign()分数大于60则为「可以嫁」，如此开始检查这样的w是否可以把第一个男人正确归类。我们将w与x1作向量内积并带入sign()中，假设得到+1(可以嫁)，我们再将这样的结果与统计结果对应，看看一号男人是否真的可以嫁；假设结果也是可以的，于是我们用这组影响力去检查2号男人。
如果发现2号男人sign()的答案是可以嫁，但实际上(统计中)二号男人不可以嫁，我们就要进行修正(让2号男变得不可以嫁)。修正的方法如下：
新的w = 旧的w + 2号男人实际上可不可以嫁* 2号男人的向量
其中，
 2号男人实际上可不可以嫁：统计的结果，可嫁为+1，不能嫁为-1，2号男人在这里的值为-1 2号男人的向量：(2号男人的心上人数, 2号男人的上进时数)  如此因为新的w加上得负的2号男人向量，可以使2号男人的分数变低，接着就这样依序检查3~50号男人。如果存在一条可以分隔可嫁/不可嫁男人的线，Novikoff(1962)证明用这样的演算法可以在有限次数的反覆计算后得到答案。
总结 PLA其实是神经网路的基础，透过这一算法可以使电脑在已知的数据中找到规则，并套用到未知的相关资料，以达到预测的效果。但值得注意的是，不是所有的问题都适合用机器学习来解决，机器学习适用条件有三个：
1. 存在规律 | A pattern exists.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>