<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Social Science on Lei Dong | 董磊</title>
    <link>/tags/social-science/</link>
    <description>Recent content in Social Science on Lei Dong | 董磊</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Apr 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/social-science/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Quantitative Research | 定量研究</title>
      <link>/2014/04/quantitative-research--%E5%AE%9A%E9%87%8F%E7%A0%94%E7%A9%B6/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/04/quantitative-research--%E5%AE%9A%E9%87%8F%E7%A0%94%E7%A9%B6/</guid>
      <description>严肃写作前先来个学术段子：
 经济学家从错误的假设中正确地推理；而社会学家却从正确的假设中错误地推理。因此，他们成了两个无知的互补体。（邓肯致谢宇，2003年6月28日）
 想写这么个博文是因为看到知乎日报一篇文章：反驳一个常见的说法：放开户籍，全国人民都要来北上广，文章引发了广泛的讨论，但都不在点儿上，具体针对这个问题的讨论又会过于“狭窄”，所以才想到这么一个题目。但显然，“定量研究”这个大题目不是我能驾驭的，只能想到什么说什么。我的观点是：数据不是万能的，但没有数据也是不行的；定量研究问题多多，但目前的情况下还没有比它更好的方法。
定性or定量 所有研究都在用定性，也都在用定量，只是侧重程度不同，两者无法割裂，无法对立。当我们计算城市与农村的受教育程度差异时，首分要对两者进行分类，分别定义，这本身是定性分析，只有对“城市”、&amp;rdquo;农村&amp;rdquo;、&amp;rdquo;受教育程度&amp;rdquo;几个词的定义和测试指标有共识才能进行下一步研究。而最简单的定性研究也少不了用数据统计佐证，比如研究一个村子，村子多少人，男女比例，人口结构都是定量分析。如果缺少必要的量化指标，定性研究很难进行对比研究，缺乏可信性。
但现在定量研究问题也很多，很多人把定量研究仅仅是当成拿几个常用的公式、模型，套套数据，软件做做分析得出些结论，这种认识很片面，也造成了大量灌水文章的出现。真正好的定量研究有三点，1是把研究对象概念化（conceptualization），把要研究的问题想清楚，这是理论上的发展；2是研究设计，只有想清楚了研究问题才能提出一个模型与要研究的问题想结合；3是数据分析得到研究结果。其中第1部分最重要，但一个好的定量分析需要在三个方面很紧凑(tight)，问题的提出和概念化、研究设计、分析结果之间一环扣一环，让人信服。（谢宇，2012）
异质性 经济学中对异质性的讨论比较少，但在社会学中这是个本质问题。不同个体间的行为和观点可以差异很大，社会学研究就是在这个差异中寻找规律。对物理学研究而言，差异是希望能被避免的测量误差，希望消除外界干扰（理想的球体，无限大平面等现实中根本不存在的东西）。但对社会学家来说，异质性却是社会现实的本质。物理学研究中将偏离平均值的偏差视为“误差”，认为只有平均值才接近真实原因。而社会学研究中，平均值只是总体的一种属性，变异则是另外一个同等重要的属性。“尽管统计学一度被视为‘关于平均数的科学’，但更好的做法是将其描述为‘关于差异的科学’。”（Duncan, 1984:224）
关于异质性，Duncan给过很精妙的解释。我改编一个更好理解的版本：我们假设要调查一个人对两种可乐（A和B，其中A用阴影表示，B用空白表示）的偏好。图1表示存在总体异质，每个人回答的方式是固定的，要么喜欢A要么喜欢B，喜欢A的人占7/12；图2是代表总体同质，某一群体中，所有个体都是概率性的，每个人的回答是随机的，喜欢A的答案概率是7/12。从统计结果上来看是一样的，但背后的机制有根本上的不同。实际上，我们很少见到两种极端情况，大多是混合数据，图3是康弗斯得到的两者混合，但Duncan认为应该有多种混合（图4），更多关于异质性的讨论可以看文后的参考文献1。
图1（左）：异质性群体； 图2（右）：同质但不确定性群体
图3（左）：三种类型的混合群体； 图4（右）：多种类型的混合群体
定量研究的一些问题 (1)忽略变量偏误
很多研究站不住脚的原因是，忽略了变量，引发了偏误（omitted-variable bias）。看个真实例子，有社会学家对美国佛州的300多个凶杀案进行了分析，想看看判刑上是否有种族歧视？是不是黑人更容易被判死刑？数据如下：
   被告人种族 被判死刑 没有被判死刑 总计（个） 死刑比率（%）     白人 19 141 160 12   黑人 17 149 166 10    白人160个被告中19个判了死刑，比率为12%，黑人166个被告中17个判了死刑，比率为10%。是不是能得出结论：白人比黑人更容易被判死刑？
答案是不能，因为：被判死刑与被害人种族有关系，杀了白人更容易被判死刑，下表就能清楚看出这一关系。黑人杀白人，黑人杀黑人，都比对应的白人杀白人，白人杀黑人更容易被判死刑，白人杀黑人被判死刑的比率甚至为0！是不是有个疑问，为什么两个都高，加到一块后黑人被判的反而低了呢？因为白人杀白人占白人总杀人数的比率非常高，黑人杀黑人占黑人总杀人数的比率非常高，加权后就是这个结果。说的有点绕，可以好好琢磨琢磨数据就能明白。
   被告人种族 被害人种族 被判死刑 没有被判死刑 死刑比率（%）     白人 白人 19 132 12.6    黑人 0 9 0   黑人 白人 11 52 17.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>