<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Design on Lei Dong | 董磊</title>
    <link>/tags/design/</link>
    <description>Recent content in Design on Lei Dong | 董磊</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Oct 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/design/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Dieter Rams | 迪特·拉姆斯</title>
      <link>/2014/10/dieter-rams--%E8%BF%AA%E7%89%B9%E6%8B%89%E5%A7%86%E6%96%AF/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/dieter-rams--%E8%BF%AA%E7%89%B9%E6%8B%89%E5%A7%86%E6%96%AF/</guid>
      <description>今天无意中听到一席中一位设计师讲对她影响最大的工业设计师是迪特·拉姆斯，我自己也对他的作品非常着迷。把手头上搜集到的一些相关资料都放在这里，不定期更新一下。
年轻时的Dieter Rams (Credit: Abisag Tullmann)
简介 迪特·拉姆斯（Dieter Rams，1932年5月20日－）是德国著名的工业设计师，出生于德国黑森邦威斯巴登市，与德国家电制造商百灵（博朗）和机能主义设计学派有很密切的关系。
自1943年至1957年，拉姆斯在威斯巴登工艺学校（Werkkunstschule Wiesbaden）攻读建筑与学习木工。1953年至1955年，他曾为建筑师奥图·阿培尔（Otto Apel）短暂地工作（和建筑很有渊源），随后便加入家电用品制造商百灵的设计部门，同时期建立起与乌尔姆造型学院的产学合作关系，1961年晋升为百灵首席设计师，一直到1995年仍留有这个头衔。
拉姆斯曾经阐述他的设计理念是“少，却更好”（Less, but better，德文：Weniger, aber besser），与现代主义建筑大师密司·凡·得罗的名言“少即是多（Less is more）”对比出有趣的意涵。他与他的设计团队为百灵设计出许多经典产品，包括著名的留声机SK-4（素有“白雪公主之棺”之昵称），和高品质的D系列幻灯片投影机D45、D46。他也为家具制造商Vitsœ设计606万用置物柜系统（1960年）而闻名。
他的许多设计，诸如咖啡机、计算机、收音机、视听设备、家电产品与办公产品，都成为世界各地博物馆的永久收藏，包括纽约的现代艺术博物馆。迪特·拉姆斯领导百灵的设计部门将近30年，直到他在1998年退休。
以上来自维基百科中文版迪特·拉姆斯词条。
设计十诫 拉姆斯提出的好的设计（gutes Design）应具备的十项原则广为流传，原文是德语版，后又有英语版和中文版。
好的设计是创新的 创新的可能性还远没有被穷尽。技术的发展不断为设计理念提供新的起点，以提升产品可用性。但设计的革新总应与技术的革新相连，永远不要为了设计革新而革新。
Good design is innovative
Gutes Design ist innovativ
It does not copy existing product forms, nor does it produce any kind of novelty for the sake of it. The essence of innovation must be clearly seen in all functions of a product. The possibilities in this respect are by no means exhausted.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Muji Award | 从MUJI AWARD 04 看信息整理</title>
      <link>/2014/05/muji-award--%E4%BB%8Emuji-award-04-%E7%9C%8B%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%95%B4%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Thu, 15 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/muji-award--%E4%BB%8Emuji-award-04-%E7%9C%8B%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%95%B4%E7%90%86/</guid>
      <description>“收纳书” MUJI AWARD 04以“生活中的恒久设计”（Long Lasting Design for Living）为主题，希望学习先人的智慧，观察现代的生活，从崭新的视角发现未来10年、50年、100年后仍将持续存在的设计。最后收到了4,824份参赛作品。
4月26日，无印良品（MUJI）在上海万科中心举行了颁奖典礼。金奖的设计有两个，分别是：叶智泉的“收纳书”和小高浩平（日本）的“小石子粉笔”。从后续的报道来看，当时评委对这两个作品争执不休，最后决定并列金奖。（好中国的处理办法：）在我看来，“收纳书”的设计智慧绝对不是收纳小物品那么简单，它与信息分类整理有着诸多关联。
在说信息整理前，让我们先来看看这个金奖设计：
收纳书 作者名：叶智泉 (现居香港)
 将物件归类的习惯，已经成为了生活的一部份，但我们有时会碰到无法决定物件收纳位置的情况。如果将收纳盒作成书的形状，就可以简单的决定收纳盒的放置位置了。结合无印良品的收纳盒和一般的书本的形状，书脊上可以写下物件的类别。「收纳书」和书本一起排列在书架上，但其和书架上的书本不同，有着收纳的功能。
 我们拆解一下设计过程，大概是：
- 设计师从一个问题出发：有时会碰到无法决定物件收纳位置的情况。
- 引发了一个关于书的联想：图书馆或者家中的书可以分类码放，期刊可以按日期，图书可以按类别。同样很重要的是大多数书开本都差不多，给收纳带来了诸多便利。
- 可行性：无印良品原来就有收纳盒的品类，只要结合书本形状进行再设计就可以。
- 完善：书脊上可以写下物件的类别，像书名一样利于识别。「收纳书」排列在书架上，有着收纳的功能。
信息整理 我相信如果我当时是评委，也会被这个设计深深打动，特别是契合之前无印良品再设计（Re-design）的思路。那这究竟与信息整理有什么关系呢？
有一种说法认为我们有时候记不住东西，并不是因为“忘了”，而是没有从记忆中建立有效的索引。换句话说它（信息）就在你大脑的仓库中，但你不知道放在哪儿了。
“收纳书”的设计给我们提供了一个整理信息（知识）的思路：标准化，分类，打标签，存储&amp;lt;-&amp;gt;检索。
其中标准化和分类的过程是指将不同类别的信息建立一种结构，同类型的堆到一起，比如，笑话类的归笑话，商业类的归商业，后者又可以进一步分类，是关于怎么找钱的，还是怎么找人的，还是怎么营销的。这个过程很重要，像找衣服一样，如果把衣服早分成春，夏，秋，冬的类别，以后找一个夏天穿的衣服可以只从夏天分类里“检索”。
标准化，分类后要给信息（知识）打标签，这个标签是为了综合定位用，比如有一天读了个小明关于为什么要经常写博客的文章，提到常写可以有A，B，C等好处，就可以自动在心里打上“写作”“博客”“知识分类”“小明”“A”“B”“C”等标签，以后检索的时候通过两三个标签就可以定位到这个文章，无论是从大脑中还是通过互联网上。这和认路的过程其实很像，我们有时候定位一个地方，会看它的特征和周边有什么，比如它是个白色的顶上有个天线的高楼，南面是个购物中心，北面是个麦当劳。
对物品的收纳和对信息的收纳何其相似！
另一个金奖 另一个金奖设计充满了童真，并没有那么实用，但估计是触碰到了一群中年男设计师（俗称“老男人”）对儿时的回忆，算是用情感打败了他们。
小石子粉笔 作者名：小高浩平 (现居日本)
小石头造型的粉笔。
小时候常用小石头涂鸦玩耍。
希望涂鸦时的这份愉快感，以及安心感，可以一直延续下去。
这些设计似乎看起来很“平淡”，似乎可以找到套路。但我时常想两个问题：
一个是知道套路和能设计出好东西是什么关系？就像以前武侠中一群人总喜欢抢本秘籍或者神器，武林秘籍和练成好武功是什么关系？
另一个是为什么有那么多好的设计在商业上并没有推广开？像是有个关于瓶盖的设计，可以解决女生难拧瓶盖的问题，为什么没有被大规模采用？
(图片来源： http://award.muji.net/)
欢迎大家共同探讨信息分类，管理的方法。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Design Rethink 3 | 设计反思 3 ——关于参数化</title>
      <link>/2014/02/design-rethink-3--%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%8F%8D%E6%80%9D-3-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8F%82%E6%95%B0%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/02/design-rethink-3--%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%8F%8D%E6%80%9D-3-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8F%82%E6%95%B0%E5%8C%96/</guid>
      <description>本文写于2010年，三年多过去了，观点依然没什么改变。
 自己算是做过两次参数化设计的尝试，一次是X老师大三上学期的STUDIO，研究的是蚁洞空间（ANT SPACE），研究成份占的时间比较多，最终用于建筑转化的时间比较少，所以研究与建筑之间的关联性有一定的问题。第二次是构造STUDIO，探讨用纸板加木头这两种材料做一面墙（WALL），试图从人的尺度及对功能的诉求为出发点，为墙植入一些功能。
先说第一次的尝试，我之前对参数化完全是门外汉（现在差不多也是）， 很大一部分时间是花在了建筑之外，比如软件的学习、算法和编程语言的学习，真正用来思考建筑的时间是比较少的。当时有几点体会，一是觉得任何学科的科学化的过程都少不了数学，建筑在试图发展其科学维度的时候也离不开数学语言的描述，当然建筑还有许多其它的维度是不能用纯理性表述的。二是觉得很多时候我们对一个东西不了解就随意评论，只有对一个东西有了最基本的认知之后，才能较正确认识这个东西，参数化也不例外。三是觉得参数化在以后肯定会大有用处，是不是现在这么用还不清楚。
然后接着就进入了下一个STUDIO，构造。说来也巧，X老师课上讲的三个趋势我在一个学期体验了两个（参数化与建构），并且建构也是用参数化的思想来进行的。在这个STUDIO开始的时候，柯大叔让每个人做个BOX，我本着实验的态度做了个灯，可惜后来不见了。
这次建造的对像（WALL）不大，所以可以研究得比较深入。从一开始引出的对人的使用的细致考虑，到后来不断调整形体，使之更适合人的坐、卧、立等各方面，再到后来探讨节点，一点点用CAM把它建造出来，算是比较全面体验了一把从思想到形体到完成，中间全程是计算机及数控机床辅助的过程。这时自己也了解到了一些世界上别的学校对参数化的态度，我的思想较第一次又有一些变化。之前的STUDIO可能有点像AA，以研究生成为主，之后的STUDIO可能像ETH，回到建筑最基本的问题——建造。方案能否实现，用什么方式将其实现，如何把参数化的思想和工具用到设计-制造-施工整个流程中去，硬件和软件再到最后制作的整个工序如何结合，这些都是会被讨论的问题。而且当时除了最后出图，过程中没画什么表现图，过程中面对的是材料、节点、模型。老师和我们想尽一切办法，用建筑的方法，去解决非规则建造的问题。这时的我觉得，设计做的再好，图画得再漂亮，但是如果能够得到真实的建造，是不是更有现实的意义？实物永远最有震撼力与说服力。
再到现在，我对这些事情又有了新的理解。所谓的建筑的三个趋势，建构本身不应该是趋势，这是建筑的本原，是所有理论的基础，古代人没有建筑流派与理论的时候已经在盖房子，还有那些没有建筑师的建筑，他们靠的就是建造——建筑之所以立起来的原因。再说参数化，这是一个很好的方式，从方案的构思，建造到整个工程的管理都可以用参数化来让建造过程变得可控。如何在方案时用参数化，我觉得两种方式都可以，一种是生成为导向，以各种参数为变量（日照、人流、空间尺度），用模拟或者一些空间形式的算法做出满足要求的设计，再落实到建构，或者是先研究什么样的材料可以在参数化的方法下发挥多大的潜能，创造出怎样的新的建造的方法，然后再根据这些研究的成果，这些建造方法和逻辑，对思考的方式给出一个基本的框架，对建成及施工提供可用的手段，然后再去做设计，最后建成实物。
至于很多人质疑的形式（FORM）问题，我在想，所有的形式都是可以被质疑的，现在主义、后现代、地域主义等等都不例外，因为建筑本不像物理、数学一样有十分严密的逻辑，数学物理是任何人都可以在此逻辑下证明你想说明的问题，建筑不然。现在对形式的质疑是因为很多时候我们希望给自己穿上一件“纯科学”的外衣，其实没有必要，科学性是必要的，比如因为流线等原因我这儿需要倾斜一下，但至于是40度还是41度，有什么关系呢？所以每当人问我为什么是这个形式的时候，我想说，因为这样因为那样，不过在都满足这些条件下（科学性），我喜欢这个（艺术性），这就是原因吧？
写于2010年底</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Design Rethink 2 | 设计反思 2 ——对人、对生活的关注</title>
      <link>/2013/12/design-rethink-2--%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%8F%8D%E6%80%9D-2-%E5%AF%B9%E4%BA%BA%E5%AF%B9%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E5%85%B3%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/12/design-rethink-2--%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%8F%8D%E6%80%9D-2-%E5%AF%B9%E4%BA%BA%E5%AF%B9%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E5%85%B3%E6%B3%A8/</guid>
      <description>如果我能畅所欲言，又何苦背起相机。
“If I could tell the story in words, I wouldn&amp;rsquo;t need to lug around a camera. ” ——Lewis Hine
 或许因为所学专业的原因，同学、朋友中喜欢摄影的不少，包括自己也是。当年大三博物馆选题，还傻乎乎设计了一个位于烟袋斜街的老照片博物馆，评图时用S老师的话说，形式上没收住。也难怪，当时的那个所谓的“观景塔”赤裸裸的模仿了一把SH大师。当时本来没有那个“观景塔”，但觉得自己房子做的太平淡，大部分展览功能埋到了地下不说，地上部分就是几个改造性质的砖砌合院，没有点形式上的东西如何释放自己设计的能量？不过这个事儿让我明白了，SH大师或许不适合北京，我当时也不懂设计。
后来开始迷惑于一个问题：什么才是好的影像？只到最近才模模糊糊有了点自己的评价标准，说标准似乎高了点，更实际的说是关注点：一张照片能否展现摄影师对人、对生活的关注，能否从中读出故事和情感特别重要，这体现了一个摄影师有没有用心在观察生活。记得去年刘香成来学校讲座，讲起他在刚恢复高考不久在天安门广场上拍的一张照片，“那时很多人家里晚上灯不够用，要考大学的学生，就跑到天安门广场借着路灯去读书。“我想把自己的位置与学生拉平，只能趴在地上拍。我趴在这个女孩子的前面，趴在地下，按着B快门，我也没有办法知道曝光要多少，我在心里数一二三四，数了25下再放开。有意思的是，数了那么久，她们一丝都没有动，要知道如果她们动了一下，照片就会虚了。”就像他定义的中国人——“能够在三十三年中熬过二十五场运动”。
“为看清生命，你得去看穷人的脸和骄傲的人的手势，为看清一个男人的工作去看这个男人所爱的女人，仔细观察，在观察中得到乐趣。”（亨利·卢斯，《生活》杂志创始人）设计领域何尝不是这样呢？
不知道看到上面的照片有何感想，他们都来自Iwan Baan之手，一个公认当代最好的建筑摄影师之一。他的观察与思考可以从他在TED的演讲中管窥一二。
说明：第一张图片来自：http://news.hnradio.com/f/2011/20118/20118994448977.html，其余图片全部来自Iwan Baan官网。版权归原作者所有。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Design Rethink 1 | 设计反思 1 ——关于原创</title>
      <link>/2013/10/design-rethink-1--%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%8F%8D%E6%80%9D-1-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8E%9F%E5%88%9B/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/10/design-rethink-1--%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%8F%8D%E6%80%9D-1-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8E%9F%E5%88%9B/</guid>
      <description>作为一名设计师，有时大家都过多关注“原创”设计（original design)，而忽视了“好”设计(good design）。这里特别想分享下自己对原创的理解和如何创新做设计。
我们不妨先问自己几个问题:
1、什么是原创。
从来没有过的就是原创？如果是的话，从来没有过如何定义？是不是自从有了刀之后，所有关于刀的设计都不算是原创？有了莱特的飞机后，所有后来的飞机都不是原创？
2、什么程度可以叫原创？
3、“原创==好”吗？
这三个问题都不好回答，但我还是试图给出自己的答案。
1和2可以合并：原创性取决于我们对这个词的理解和一个人的信息范围。举个例子，瑞士军刀整合了各种工具，但它还是基于刀这个原型。Dyson无叶风扇在原理上借鉴了喷气飞机，但仍然是个风扇。还有即便你认为的原创有可能在地球的某个角落已经实现了，但这不重要。有人认为校内网、YIXI是在模仿facebook 和TED，但我觉得可以说他们原创性低，但在一定人群中，他们提供了原创性。特别是YIXI的平台以中文为媒介语言，找的都是中国人，这一点就与TED很不相同。
3、原创！=（不等于）好。有时候，过度追求原创反而会影响“好”，&amp;rdquo;Don&amp;rsquo;t try to be original, just try to be good&amp;rdquo;(密斯）。真正好的设计在于给受众提供价值，这一点特别重要。而价值又分很多种类，按马斯洛的五个层级来说分：生理需求（活得下去）、安全需求（活的安定）、社交需求（活的开心）、尊重需求（活的体面）和自我实现（活的极致）（Wikipedia，高层次需求并不一定在低层次需求满足之后）。还是拿Dyson风扇来说，首先所有风扇都在满足一个“凉快”的生理需求，但针对安全需求普通风扇选择了加一个罩子包住叶片，Dyson用空气动力学知识把叶片去掉完成了安全的诉求，到这一步风扇之间并无不同。但Dyson的设计使得擦洗风扇变得很容易，满足了活的开心的需求，其有无叶创新带来的生活品质的变化（你在家面对它，及朋友来你家看到它的感受）在某种程度上满足了活的体面的需求。仅此而已，足以使他成为一个伟大的产品，但其中的每一步都不容易。Dyson工作原理
如何进行原创&amp;amp;好的设计？
这个问题对我来说很难回答，因为自己没有做出什么特别好的东西，但我发现原创&amp;amp;好的东西都有几个规律，比如：+ —（加减），类比的方式对传统物品进行再设计。（两者并不互斥）
需要说明的是，+ —并不只是形态上的变化，最终要的是背后对于价值的挖掘,价值需求从生理 —&amp;gt; 情感。
类比可以借鉴传统存在的产品，用新的工艺、材料用心进行诠释：
张永和对葫芦瓢的设计（最右）
MUJI对中国瓷碗和条凳的设计
蕴涵工匠智慧的梯子（布兜可以有效解决放工具、钉子等问题。）
那么如何定义下面这种设计呢？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>