<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Essay on Lei Dong | 董磊</title>
    <link>/tags/essay/</link>
    <description>Recent content in Essay on Lei Dong | 董磊</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 25 Mar 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/essay/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>The Bounder of Experience | 经验的疆界</title>
      <link>/2015/03/the-bounder-of-experience--%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E7%9A%84%E7%96%86%E7%95%8C/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/the-bounder-of-experience--%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E7%9A%84%E7%96%86%E7%95%8C/</guid>
      <description>果说正在筹备这学期的线下活动，大家挖空心思得想要请（且能请到）哪些嘉宾，想来想去还都是“熟人”——至少也是五分熟以上，想到的主题也是些熟悉的“话题”，比人能“生”一点，差不多四分熟以上吧。心想不对啊，在社会中“摸爬滚打”了这么多年，怎么还是视野狭窄、资源局限啊。于是打开微信通讯录，想看看有什么人可以请，从头拉到尾，同学（相同专业为主）、同事（相同工作为主）、亲朋（相同成长环境为主）占了百分之八十以上，剩下百分之二十要么是不怎么联系的“朋友”，再剩下的估计是已经拉黑搞代购的。
人熟话题可以生嘛，然后我又跑到了关注的公共号列表，看看什么样的账号会引起自己的关注，从里面选些好玩的主题呗，无外乎三类：
 第一类是“个人品牌”的大V们，像和菜头，Fenng，吴晓波，靠自身的经验、见解、感悟获取大家的关注，几乎全是原创，真实而有趣；
 第二类是提供深度整合的公共号，像国匠城（城市方向），三开间（建筑方向），社会学吧（社会学方向），原创比例没有多高，但是搜罗与运营主题想关的好文章，加工整理，提供专业视角；
 第三类是泛媒体行业的公共号，这里面无论是传统媒体像南方周末、经济观察报，还是新媒体像好奇心日报、壹读、澎湃，内容涉及范围更广，有专业的媒体团队运营，面对的是个更大众的市场。值得一提的是其中壹读已经完全放弃的纸版杂志，彻底转型网络运营。
  看完后我陷入沉思，看来不光朋友圈有局限，关注的公共号也都是与自己的专业、阅读范围相近的。不过这里面有一类比较特别——“个人品牌”大V没有受限于我熟悉的领域和主题，似乎关注他们是因为他们可以提供些“我不知道的东西”。后来一想，其实是在了解他们的“经验”和“视角”。
这一类靠个体经验的文章非常难写，你得从自身出发写出和别一不一样的东西，不是肯德基麦当劳，也不是全聚德俏江南，得是楼下的煎饼果子——别地儿都没这个味儿。君不见冯唐大叔到现在招人“爱”的不是他的文笔，不是他的小说，而是在协和麦肯锡混了十数年之后的“经验”，冷不丁向你秀一下，非装但B格已然满满。高晓松的脱口秀也是个体经验，就是兜售打记事儿起所见所闻，再加上后来的所思呗，虽然也看了大量的书籍、史料，但套路不是academic的学院派，“卖艺为生”的人就得图一个好看、精彩！
果说曾试图集合水果的力量来分享经验和见解，后来发现非常困难，说白了就是我们too young, sometimes naive。具体来说与个体经验相伴的文章写作有三个难点：
一是这个东西得靠攒，攒上几年都不一定能有多少感悟，更何况每周都得写出点什么来，太容易无话可写——大家都太熟悉你的套路，还没出招就知道结尾了。现在想想柯南十多年来每集都得变换杀人手法，还得不能让你一眼看出凶手，真是难为青山大叔了。
二是每个人的经验都有边界和局限，经验越多局限越大（请和我再读两遍）经验越多局限越大，经验越多局限越大。如果多少年后你张嘴就是“你爷爷（奶奶）当年XX”，那你基本已经和这个世界关系不大了，如果只是“你爸（妈）当年XX”，相信我，还有得救。这个和第一条相生相克，一方面希望积攒经验，但另一方面经验又会成为前行的包袱。
三是有的人认识到了经验多了局限大，特别是读多了看多了会了解自己的无知与浅薄，但这样一来也有问题，为什么很多“知识分子”要画一个小圈圈跳进去，能不说话就不说话——说多了容易“露怯”啊。柴静视频出来后，很多相关领域的人就是这样，各种“打脸”“被打脸”“打被打脸”，就没几个认真摆摆事实，讲讲道理的。
P.S.
经验这事还有个隐含的事实是，只有那些没有这种经验的人才会关注你提供的经验，“XXX是一种什么样的体验？”——正是知乎起手式。这样分析下来，果说的经验似乎只能提供给高中生，本科生了，而这个群体又没什么收入，也不好打广告，看来我们团队脱贫无望了（好悲伤）。这段论述放到P.S.是为了不破坏正文三点论，以上。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Notes 2 | 札记 2</title>
      <link>/2014/09/notes-2--%E6%9C%AD%E8%AE%B0-2/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/notes-2--%E6%9C%AD%E8%AE%B0-2/</guid>
      <description>赶在十一前终于把原来的博客全部搬到了Github上，基于Jekyll，模板用的lhzhang制作的，个人非常喜欢。我稍微修改了下，字体改大了些，毕竟我的博客还是以字为主，加了个评论框，方便有兴趣的人一起讨论。
这次比上次用Wordpress花时间多得多，差不多连续干了三十多个小时才全弄完。学了git, Github, Jekyll还有一点点html,css，后来还把所有不是png的图又重画了一遍，生命不息，折腾不停。感觉我的老MAC快要不行了。
Jekyll基于Markdown的写作方式还是很爽的，前期费点劲，后期可以专注在写上，而且不用担心服务器的问题。
题图是两年前差不多同一时间，在Zumthor的Vals澡堂子照的，两年真快。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Blog One Year | 博客写作一周年记</title>
      <link>/2014/09/blog-one-year--%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/blog-one-year--%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4%E8%AE%B0/</guid>
      <description>这周收到了服务器运营商发的邮件，提示要交费了，也意味着这个博客到现在已经活了一年。且来盘点一下这一年写过的东西：
算上这篇总结，这一年共写了40篇，大约有五六万字，并不多，离一周一篇的设想完成度只有80%左右。主要原因还是懶，像关于可视化，关于python在社会科学中应用还是有很多可写的，书评也应增加比重，《众病之王》就很值得写上一笔。“我们绝大多数人的问题，归结到最后，就是一懒，二拖，三不肯读书，如此而已。”
文章总共阅读量大概二万多，每篇五六百，高的三千多，低的百十人。这些文字、图片汇入比特洪流中，不知最终会流向何处，又将何时湮灭。但毕竟有不少人从中取了一瓢，知足。
囤东西大概是人的本能，小时候囤玩具、卡片，家里囤白菜萝卜、瓶瓶罐罐，穷人囤穷人的东西，富人收集字画古玩、汽车飞机，说到底也是囤。以前互联网不像现在这么发达的时候，我们喜欢囤电子资源，小到电子书，大到游戏、电影、软件，生怕出问题还刻成光盘存档，虽然可能存档后从未看上一眼，但这种拥有感足以让我们满足。
互联网发达后，似乎人们不那么爱囤电子资源了，网上都有，还是最新版，可见让资源唾手可得的时候，也没必要囤积了，也没见过哪个哥们儿囤空气。但不知道老往云盘、邮箱存东西和各位想过没有，万一这个网站挂了怎么办？Google死后，你的邮件怎么办？腾讯死了之后你的朋友圈怎么办？还有一种可能是，万一他们没死，你先挂了，那你的微博、微信、游戏账号怎么办？碰巧如果你是个大V，一个账号还是值些银子的。据说有个公司专门做电子信息的遗产管理，大概是你注册个账号，把重要的电子遗产信息账号密码托管给他，这个网络会定期给你发个邮件，确认你还“活着”，哪一天如果你连续几次都没有回过邮件，他就认为你“挂了”，你之前托管的电子遗产就会被交付给你填写的继承人。
技术的兴盛，把我们伺候的舒舒服服，连死后电子账号这种事儿都有人帮你想好了，但我们日常的烦恼似乎并未消减。所以接下来一年，可能除了科学技术知识学习外，须多观内心，以求不惑。
2014年9月25日，和菜头微信上写了篇名叫《博客之死》的文章，列举了博客的死因：网民选择变多，值得看的博客少，没有占据入口，不能直接变现。刀刀致命，但我决定继续写下去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grapefruit | 买柚子风波</title>
      <link>/2014/08/grapefruit--%E4%B9%B0%E6%9F%9A%E5%AD%90%E9%A3%8E%E6%B3%A2/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/grapefruit--%E4%B9%B0%E6%9F%9A%E5%AD%90%E9%A3%8E%E6%B3%A2/</guid>
      <description>半年多前在人人上写了个小文，现在准备把之前写的东西好玩的，有存档必要的，逐步迁移到博客上。去社交化，Oh YEAR～
今天买柚子的故事很是值得记上一笔。
平时买水果都去照澜院，价格虽然高了点，但吃着比较放心。 今天回宿舍时不知哪根筋错位，刚好路过西区浴室边的水果店，决定在此买点水果，称了一个柚子、几个橙子和香蕉，就是这只柚子引出了后面的波折。
当时光线比较暗，我随便拿了一个，回到宿舍切开一吃，发现有小四分之一特别特别苦涩。平时柚子也常吃，但像这次苦到没法吃还直没遇到过，看了一眼这块的柚子皮，发现可能跌过。给平时苦就苦吧，大不了不吃了，但怪就怪今天回宿舍早，鬼使神差地拿起柚子下楼去跟老板换。以下为对话部分：
“老板，这个柚子有点问题，这块可能坏了，特别苦，能给换一个么。”
“苦是正常的，苦不给换，坏了才能换。”
“啥样的算坏的？”
老板从桌子下面拿出一个长了毛的都看不出是否是柚子的东西，说：“这样的是坏的。”
我：“这样明显看出坏的人们也不会买啊。”
老板：“柚子就是苦，苦才去火，苦瓜为啥去火，就是因为苦。有的人还喜欢吃苦的呢。”
我：“要不我们让别的人尝尝看是不是有问题。” 我拉了一个想买柚子的同学A，同学A吃完说苦，没买，骑车离开。
我：“你看，这个同学也说苦，都没买。”
老板：“那个同学是说苦，但没说坏了啊。你们这代人就是自私，不为别人着想，要是我，吃到这种情况，肯定不找人家换。我们挣钱容易么。”
我：“我买个柚子，就质量说质量，与我们这代人有什么关系？” 我拉了个同学B，同学B说确实比平时的苦。
我：“你看，又一个同学说苦。”
老板：“这个同学是说苦，但没说坏了啊，药还是苦的呢，你不也得吃啊。”
我：“我想换一个。”
老板：“我给你换了，谁给我换啊。给你两块钱，算我赔，把苦切了拿回去吃吧。”
我：“我想换一个。” 我又拉了个同学C，同学C说确实苦，建议老板想个折中的办法。
我：“这样吧，你给我再拿一个柚子，如果不是特别苦，我还付钱拿走。”
老板：“我可没有那个把握，万一苦的，我不就赔了。”
最后在我再三坚持下切了一个，没问题，我付了钱。话题又回到买的第一个柚子。
我：“老板，如果我买了一袋苹果，里面有一个坏的，给换不给换？&amp;rdquo;
老板：“如果是我，我就不去找别人换。”
我：“我买了一袋，吃出一个苹果里面坏了，你给不给换？”
老板：“一袋苹果里面有一个坏了不很正常么，你找谁谁给你换？”
我：“如果有好几个芯儿有问题呢。”
老板：“你都吃到芯儿了谁还给你换？让我我就吃了，你们这代人没吃过苦。”
我：“就是说吃到坏的算自己倒霉是么？”
老板：“你买的柚子，说什么苹果。”
我：。。。。。。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Three Body | 三体</title>
      <link>/2014/08/the-three-body--%E4%B8%89%E4%BD%93/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/the-three-body--%E4%B8%89%E4%BD%93/</guid>
      <description>这两天看了刘慈欣的《三体》一和二（黑暗森林），作为经典的科幻作品，直到现在才开始看确实有点说不过去。主要原因可能还是自己这几年的阅读虚构类比重下降严重，更倾向于读非虚构作品，但谁又能说前者不是“真实世界”呢？对于《三体》，说实话第一部看完后印象一般，感觉有种过誉的嫌疑，从科幻上来说有一定功力，但总觉得缺了点什么，因为篇幅短（300页）无法建构一个完善的体系？但第二部给了我眼前一亮的感觉，可以给出5星，特别是其中的黑暗森林法则。不过这里想要先讨论一下大刘的几个宇宙文明公理和引力。
宇宙文明公理：1、生存是文明的第一需要；2、文明不断增长和扩张，但宇宙中的物质总量保持不变。
前者可能可以被认为是公理，但第二条却有待商榷。第二条似乎想在宇宙文明中引入达尔文物种繁殖-&amp;gt;地球资源有限-&amp;gt;适者生存的体系，但且不说这与第一条有部分重叠之嫌，单说文明是不是会不断增长和扩张就值得怀疑，在第一条成立的情况下，如果文明为了生存不得不衰退和收缩呢？会不会出现大规模的自杀现象？像部分动物中存在的那样？我们不知道。
另外作者还有两条引理，一个是猜疑链，一个是技术爆炸。其实猜疑链就是多次博弈，而三体与地球之间的猜疑可以被简化成一种囚徒困境，只不过地球发出了一个信息后（signal），三体拥有了占优策略。包括最后罗辑与三体文明的谈判，也是以要死两个文明一起死的方式亮出了底牌，这与大国争霸没什么不同，你有原子弹，我也有，要死一起死，最终都在一种命悬一线的微妙制衡。
宇宙中有没有其它生命，如果有，为什么我们到现在还不知道？对于这一问题，我认为大刘给出了一个我目前看到得最精彩的假设：
 “真实的宇宙就是这么黑。”罗辑伸手挥挥，像抚摸天鹅缄般感受着黑暗的质感，“宇宙就是一座黑暗森林，每个文明都是带枪的猎人，像幽灵般潜行于林间，轻轻拨开挡路的树枝，竭力不让脚步发出一点儿声音，连呼吸都小心翼翼…… 他必须小心，因为林中到处都有与他一样潜行的猎人。如果他发现了别的生命，不管是不是猎人，不管是天使还是魔鬼，不管是娇嫩的婴儿还是步履蹒跚的老人，也不管是天仙般的少女还是天神般的男神，能做的只有一件事：开枪消灭之？在这片森林中，他人就是地狱，就是永恒的威胁，任何暴露自己存在的生命都将很快被消灭。这就是宇宙文明的图景，这就是对费米悖论的解释。” 在一篇南方周末的采访稿里提到一个细节：1990年代初，刘慈欣编写过一个软件，在这个软件里，宇宙中的每一个智慧文明都被简化为一个点。最多的时候，他在十万光年的半径里设定了三十万个文明，然后让那台286计算机花了几个小时来计算这些文明的演化图景。最后他得出的结论是：其诡异程度是很难凭空想出来的。
 如果我没有猜错的话，大刘写得其实就是“生存游戏”，也就是元胞自动机（CA）。元胞世界的法则很简单，但可以演化出极其丰富的结果。自冯诺伊曼提出这个规则以来，有一些科学家倾向于相信这是世界万物的本质规律。简单但深刻。包括后来Mathematica的创始人Wolfram还曾经写过一本厚厚的书专门介绍这个“法则”。
我最近做的几件事情与简单的法则演化也很有关系，比如当年的谢林模型，说得是如果人们只是有一个很小的倾向：和自己的同类（种族、职业类似等）住在一起，也可能会产生比较严重的居住隔离。我重复了许多人的模拟：在一个平面内一开始随机分布了两种类型的“人”，他们是均匀混合的，但比如每个人有一个倾向，在周围8个人中，至少就3个和自己是同类就不移动，否则就“搬家”，直到满足前面的条件。这也是一种前面提到的元胞自动机，和大刘模拟的没有本质不同。结果是这样的：
经过几代之后，形成了比较明显的居住分隔。那么，我们的城市是不是由简单的规律主宰呢？
去年年底人物杂志问刘慈欣，你如何看待世界末日？
刘：如果所有人都会死，那就是一件能够平静接受的事。
（draft）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Side Quests | 支线剧情</title>
      <link>/2014/07/side-quests--%E6%94%AF%E7%BA%BF%E5%89%A7%E6%83%85/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/side-quests--%E6%94%AF%E7%BA%BF%E5%89%A7%E6%83%85/</guid>
      <description>这是第12期《四月》的前言，放在这里存个档。
 以前玩儿游戏，特别是角色扮演类（RPG），有主线剧情与支线剧情一说。往往支线剧情的不同，会导致结局的变化，很多人对此乐此不疲。更有骨灰级的玩家会尝试各种可能，写出一种名为“攻略”的读物，供玩家参阅。我不怎么玩rpg，但以前买《大众软件》，特别喜欢看攻略部分，就像读一篇小说，仿佛体验了不同的人生百态。
然而人这一辈子是个开放系统，没人玩完后还能写本攻略供你参考。即便有些感悟的文章或是传记，也多是一种特定的剧情——不可能有人存档读档，试遍所有可能。
所以在真实生活中，大多数人沿着所谓的主线剧情行走，选择。因为这样“安全”，不容易“跑偏”，被众人的选择裹挟前行也不太费脑子。一但有人试图尝试支线任务，便容易被贴上不务正业的标签，沉溺于支线则被直斥不可救药。除非支线走成主线，变身高帅富，迎取白富美，但没变成主线，没完成华丽转身，就是有兴趣，就是想试试，又有什么不行呢？
本期的主题是“不学无术”，这个词儿本身就很有意思，不同于传统的解释，我们想展示丰富的支线剧情可能，这里有学材料的摄影师，有学建筑的游戏设计师，有业余诗人，“二流”皮匠，不专业漫画家，准专业主持人，或许你会感慨，“不学无术”竟然可以是一件很美好的事情。
一稿完成于 2014.05.15</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boosting Your Energy | &#34;精力&#34;秘籍</title>
      <link>/2014/06/boosting-your-energy--%E7%B2%BE%E5%8A%9B%E7%A7%98%E7%B1%8D/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/06/boosting-your-energy--%E7%B2%BE%E5%8A%9B%E7%A7%98%E7%B1%8D/</guid>
      <description> 最近dropbox被墙了，文件在不同平台上同步起来特别不方便，我在想不会哪一天自己的博客也会被和谐吧。这年头，多存几个备份才是王道。等过几天买几张光盘，把重要的刻进去。这篇文章其实是个阅读笔记，放到这儿备查。
有时候我会对自己的身体状态有种感知，比如说今天状态好，精力比较充，另一天可能状态没有哪么好，比较萎靡。自己也能理解身体状态可能与作息、运动等息息相关，但一直对“精力”没有个系统的认识。前几天拿到手《新知》杂志（三联去年复刊的一本知识类杂志），里面有篇哈佛大学医学院健康报告，英文名为BOOSTING YOUR ENERGY，解决了我不少困惑。
什么是精力（What is Energy） 我们常说的精力好或不好，分身体和精神两个层面：
 身体活力： 与细胞产生的实际能量（如ATP）有关，能量有助于肌肉和大脑细胞活力。 精神活力： 除细胞产生的ATP外，与情绪很有关系，如果我们能沉浸在某事物种，进入一种精神高度集中的状态，我们会比平时更有活力。  什么决定精力水平 （What Determines Your Energy Level）  昼夜规律（生物钟）：人的清醒程度主要由大脑深处一组脑细胞决定，它们的作用是调节清醒程度、胃口、体温等生理状况。 有时候上班族容易得“星期日失眠症”，大家星期五晚上熬夜，星期六早上晚起，从而导致星期六晚上熬夜到更晚，星期日早上起更迟，加上周日对于周一要上班的恐慌，使得周日晚上更不容易按规律睡。 激素与大脑化学物质： 1）由左右半脑中间的松果腺产生的褪黑激素是一种引发倦意的激素。环境光的强度会影响此激素产生，入夜后褪黑激素开始增加，让人产生睡意，而到了清晨，激素水平会开始下降，让人逐渐清醒。可见黑暗的环境更有助于获得一个好的睡眠质量。2）此外，女性生理周期会影响激素分泌，从而影响精力，很多女性生理期前会感到疲劳、易怒、忧伤。  运动如何提高精力 （How Activity Boosts Energy）  肌肉中的线粒体增多，所以运动在消耗能量的同时，还会产生更多的能量。 运动能使体内产生更多的毛细血管，增强体力氧输送能力。 运动能平衡体内激素水平，让人感到充满活力。运动增加安多芬的分泌，让人产生愉悦感。 运动可以增加深度睡眠时间。  激发活力六步法 （Six Ways to Boost Energy）  合理膳食，每餐中水果蔬菜各占一四分之一量，全麦碳水化合物也非常有益健康。至于蛋白质，鱼肉、鸡肉、豆类和坚果比红肉好。 定期运动，每周进行适度有氧运动150分钟（如每周五天，每次30分钟），也建议每周两到三次力量训练，两次肌肉训练间隔至少48小时，以便让身体更好地恢复。 高质量睡眠，保证睡觉时卧室没有光，睡前不抽烟，适量运动。 控制压力，除了运动外，可试试冥想。这里有篇不错的关于冥想的文章,推荐一读。 接触大自然，Edward O. Wilson认为人类和自然以及其他生物有一种内在的联系，因此接触自然有益于健康。 专注于目标，找一件可以让你兴奋的事情来做，这样你才能让你的精力真正得其所用。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Research | 施一公老师讲学术研究</title>
      <link>/2014/05/research--%E6%96%BD%E4%B8%80%E5%85%AC%E8%80%81%E5%B8%88%E8%AE%B2%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%A0%94%E7%A9%B6/</link>
      <pubDate>Sat, 31 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/research--%E6%96%BD%E4%B8%80%E5%85%AC%E8%80%81%E5%B8%88%E8%AE%B2%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%A0%94%E7%A9%B6/</guid>
      <description>上周五(5月16日)，施一公老师做了一个关于学术研究的讲座，谈创新学生应有的素质和研究体系的重要性。之前看过几篇施老师科学网上的博客，对施老师的故事也有所耳闻，但这一 次当面聆听，结合自己读博几年的感悟，更觉得施老师讲的观点对学术研究十分受用，特辑录如下:
创新学生应有的素质 时间的付出(60小时): 任何时候不要轻信谣言，相信所谓运气和捷径，不要做机会主义者，You have to work hard, try you best。
施老师的博士生导师蒲慕明教授曾创过一个记录——27个月发过12篇CNS。他后来去UCB教书，对自己的学生的工作状态很不满意，于是写了封邮件，在学术圈引起了轩然大波:
 “The most important thing is what I consider to be sufficient amount of time and effort in the lab work. I mentioned that about 60hr working time per week is what I consider the minimal time an average successful young scientist in these days has to put into the lab work&amp;hellip; I suggest that everyone puts in at least 6 hr concentrated bench work and 2+ hr reading and other research-related activity each day.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Craftsmanship | 工匠精神与情怀</title>
      <link>/2014/05/craftsmanship--%E5%B7%A5%E5%8C%A0%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E4%B8%8E%E6%83%85%E6%80%80/</link>
      <pubDate>Thu, 22 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/craftsmanship--%E5%B7%A5%E5%8C%A0%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E4%B8%8E%E6%83%85%E6%80%80/</guid>
      <description>（一） 看到标题估计有人知道我要讲的人是谁，没错，罗永浩，人称老罗。要讲的事儿就是手机，当然更重要的是手机背后的工匠精神与情怀，以及一个执着的，有工匠精神和情怀的胖子。
我知道老罗的名字比较晚，既没听过“老罗语录”，也没看过《我的奋斗》，翻牛博网的时候也是它奄奄一息的“晚年”，而且当时并不知道这个网站背后的“老大”叫罗永浩。直到有一天无意中看到网上分享的一段老罗海淀剧院演讲“一个理想主义者的创业故事”，才让我觉得必须要了解一下这位横跨曲艺与文艺界的胖子，当然现在还要加上科技界。要知道，在胖子的世界里，能横跨三界的人几乎没有，即便聪明绝顶如和菜头，也只能混迹前两界，可想而知老罗有多不容易。
老罗的三场经典演讲（“海淀剧院”“保利剧院”和“北展”），我每个都听了两三遍，他来T大进行演讲时我还挤进去听了，但当时他发挥的并不好。当然，这不重要，因为他要做手机。不过到现在我都不解，老罗宣布做手机的时候，除去水军的因素，网上为何一片骂声？到底是什么触动了网友的神经？是因为手机被认为太高端，一个胖英语老师搞不定？这样的话，老罗做肉夹馍的话群众反应会不会截然相反？而我反而觉得手机刚刚好，既不像汽车那样，过于“复杂”；又不像肉夹馍，无法满足老罗的野心。况且像老罗在发布会上也讲到了：专业分工使得可以与优秀的厂商合作，对方提供相应的解决方案，自己只用专注做好自己的事情就行了；同时，小米的火爆也让供应厂商们觉得，“外行”做手机，也不是不可以，小米可以成功，大米、绿豆就都有机会，万一这个企业名字恰好叫“锤子”呢。
2013年3月，老罗发布了他的第一个ROM，2014年5月20号，老罗发布了他们的第一个手机。
13年的发布会谈不上成功，只能说还可以，像是个ROM，这一评价从当时发布会现场的观众反馈也能觉察一二。一方面可能是因为当初团队实在太小了，想法很多，但执行起来没有那么多人手还是力不从心；另一方面，好比裁缝做衣服，模特（当时支持的手机）不行，衣服再怎么做也无法随心所欲，所以软硬结合才是打造终极用户体验的王道。 在部分解决了团队和“模特”问题后，14年的发布会可以用“惊艳”来形容了，至少远超过个人预期。以至于我看完发布会直播后，情不自禁拿起手机，给朋友发了一条微信：“我觉得老罗要成了。”
（二） 手机当然是发布会重点，但最让我感动的其实是介绍手机的视频，视频本身其实没有过多展示手机，而是更多地表达了手机背后的“精神”，用现在比较土的一个词来说就是“企业文化”。这段71秒的视频可以比肩当年老乔配音版的Apple广告-Think Different. 我不得不对着视频敲下了视频解说词全文：
Simplicity | 简约
is hidden complexity, | 源自隐藏的精密
the essence of flat | 平坦的本质
is super curved. | 是极致的曲面
Uncomfortable | 不适感
is the new comfortable. | 导致了全新的生活
Right is right. | 让你的左右
Left is also right. | 不被产品左右
No detail | 所有的细节
can be too detailed. | 都决定成败
Smartisan T1
Born to be proud. | 天生骄傲
广告语里的英语用词本身比中文还要精妙，我敢说广告是先有了英文版再翻的中文，而不是反过来。 其中The essence of flat is super curved.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Notes 1 | 札记 1</title>
      <link>/2014/04/notes-1--%E6%9C%AD%E8%AE%B0-1/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/04/notes-1--%E6%9C%AD%E8%AE%B0-1/</guid>
      <description>试了各种工具，微博、微信、知乎都太碎片化，evernote记笔记不错，但越来越臃肿，发现还是博客在梳理思路、获取知识上更好。
本周琐事： 1、重读了遍Philip J. Guo的THE PH.D. GRIND，比当时读第一遍是感受更深，作者当年觉得自己不适合学术圈，但现如今又回归，不知是怎么想的。书的结尾处，Guo回答了一个问题，为什么有些人不会成为教授但却花了六年多时间读个博士？
 Why would anyone spend six or more years doing a Ph.D. when they aren’t going to become professors?
Everyone has different mo- tivations, but one possible answer is that a Ph.D. program provides a safe environment for certain types of people to push themselves far beyond their mental limits and then emerge stronger as a result.
 2、试着用Markdown语言写短文章，确实是个很好用的写作工具。（进一步了解Markdown，OS X系统下推荐Mou这个软件。）
3、Coursera上开始了约翰霍普金斯大学开的Data Science（基于R语言）的系列课程，里面有段话很有意思：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Malaysia Airlines | 马航事件</title>
      <link>/2014/03/malaysia-airlines--%E9%A9%AC%E8%88%AA%E4%BA%8B%E4%BB%B6/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/03/malaysia-airlines--%E9%A9%AC%E8%88%AA%E4%BA%8B%E4%BB%B6/</guid>
      <description>昨天所有媒体的头条几乎全是马来西亚航空MH370航班的信息，后续消息披露中发现还有几位亲爱的校友。但一整天的信息中，有价值的内容很少。突然想起之前看过马尔科姆的一本书——《异类》，似乎能从中得到不少关于空难的启示。
故事是关于大韩航空的：
1958年，一架道格拉斯飞机从釜山飞往汉城（今首尔）途中被8名劫机分子劫持，飞往朝鲜首都平壤。
1969年，一架YS-11-125从江陵市飞往汉城途中再次被劫机分子劫持至平壤，人机下落至今仍不明。
1971年，一架福克飞机从江陵飞往汉城途中，一名劫机分子用手榴弹将飞机劫持至束草市，迫降在海洋上，副机长和劫机犯被炸死。
1976年，一架波音707货机从伊朗首都德黑兰飞往汉城。飞机起飞升空后，没有按照标准仪表离场规则进行左转，而是右转飞向一座山头。飞机撞山坠毁，5名机组人员全部罹难。
1978年，一架波音707飞机由法国飞往美国，因误入前苏联领空（加拿大航空管制员告知该航班的飞师，飞机已偏离预定航线。机师未能正确执行操作），苏联派出战斗机进行拦截。当战斗机接近后，韩国飞行员请求着陆并开启了着陆灯。然而，苏15战斗机已接到将客机击落的命令。根据美国情报局资料显示，苏联飞行员曾多次试图让上级相信这只是一架民航客机并且请求取消攻击指令。最终，苏联飞行员不得不服从命令，发射两枚导弹。导弹碎片更击穿了机身，导致2名乘客因为机舱气压急剧降低而死亡。韩国机师将客机紧急下降至1500米高空。密密的云层使得苏联战斗机失去了目标，保护了客机。在经过多次努力后，客机终于安全降落在科皮亚维湖（Lake Korpijärvi）的冰面上。除2名遇难乘客外，其他乘客及机员均被苏联直升机所营救。
1980年，一架波音747飞机由美国飞往汉城，在降落过程中，由于能见度低，飞机撞上机场旁边的拦水坝后，在14号跑道坠毁，机身解体并引发大火。6名机组人员（共15名机组成员）、8名乘客（共198名乘客）及地面上1人死亡。
1983年，该航空又一架波音747误闯苏联领空，被击落于库页岛西南方的公海，269人遇难。
1985年，一架波音727从汉城起飞前往济州岛途中被一名劫机犯劫持并试图飞往朝鲜。
1987年，一架波音707在安达曼海坠落（调查显示，2名恐怖分子扮成乘客，将一台收音机和一个藏有炸药的酒瓶藏在机舱第7排座位的行李架内。11名机组人员和104名乘客全部死亡。）
1989年，一架麦道飞机从沙特阿拉伯起飞前往利比亚。由于天气恶劣，加上机组人员在燃油消耗方面的计算失误，导致飞机在降落至27号跑道之前因燃油耗尽而坠毁。3名机组人员（共18名）、72名乘客（共181名）和4名地面人员死亡。
1989年，一架福克客机从汉城飞往蔚山，由于地面工作失误，在起飞途滑行中，因机翼结冰导致一台发动机停顿。机师失去方向控制，决定放弃起飞。飞机高速冲出跑道并爆炸起火。没造成伤亡。
1991年，一架波音727客机从济州岛飞往大邱市。机师未能正确执行降落步骤检查清单，导致起落架未能正确放出。机长命令副机长切断机舱警报系统来关闭令人烦燥的警报声。结果飞机在没有放下起落架的情况进行机腹着陆。没造成伤亡。
1994年，一架空客A300从汉城飞往济州。在降落途中距离跑道1773米处着陆。飞机在着陆后冲出跑道，撞上机场旁边的护墙后起火爆炸。无人员伤亡。
1997年，一架波音747从汉城飞往关岛。夜空中，飞机试图降落在06L号跑道。然而，在下降过程中，机组人员错误地将飞机下降至较预定高度440米低243米的高度，导致飞机在198米的高度撞上海拔216米的尼米兹山，并坠入山谷中。17名机组人员和237名乘客中，只有3名机组人员和23名乘客生还。事后调查显示，机长未能正确执行非精确着陆程序，以及副机长和各机师未能互相监督机长的操作行为，是导致事故发生的主要原因。
1998年，一架波音747从日本东京飞往汉城。降落时，飞机在跑道上连续颠簸，并冲出跑道约100米才停下。25名乘客受伤。
1999年，一架MD-11F型货机上海飞往汉城，在起飞后不久坠落于虹桥机场附近的莘庄镇，造成机上3名机组和地面5人遇难。该事故的起因是机组将塔台指示高度1500米错判成1500英尺。
1999年，一架波音747货机从英国伦敦斯坦斯特德机场起飞后不久即坠毁，机上四名机组人员全部遇难。调查结果是机师失误。
2001年9月11日，由于九一一事件的突然发生，一航班在沿预定航线（首尔－安克雷奇－纽约）飞行途中，被美国空军和加拿大空军战斗机误以为是被恐怖分子劫持。飞机被拦截降落至加拿大怀特豪斯机场。事后调查显示，该事件完全是一场误会，韩国机师误将飞机上的雷达射频代码调成了7500劫机代码。
（以上信息综合自WIKI和《异类》一书。）
看了这一系列事件，大家是否觉得大韩航空不靠谱？不光我们这么觉得，1999年DELTA航空和法航暂停了与大韩航空的合作，驻韩美军也下令，禁止其人员乘坐大韩航空，加拿大政府考虑将取消大韩航空在加领空的飞越权和着陆权，韩国总统金大中也将自己乘坐的私人飞机由大韩航空转为亚航航空。
但是！不久后，奇迹发生了，大韩航空成功扭转了它的公众形象，2006年为还获得了ATW杂志颁发的“凤凰奖章”，在安全性上，现在的大韩同世界上任何一家航空公司比都毫不逊色。2012年我还坐过一次大韩的飞机，吃的是非常好：）
为什么会造成事故频发？又为什么能扭转形象？马尔科姆认为是民族理论，细节大家可以看看原书，很精彩。我在这儿只摘观点：
 1、很多飞机失事都是由微小故障在特定情形下的累积造成，（比如微小技术失误，恶劣天气，疲惫的飞行员，晚点等）通常单个错误不会造成重大事故，典型事故都会涉及七个连续的人为事故。 2、这七个失误完全与知识和飞行技艺无关，但造成坠机的问题大多与团队合作或沟通有关：比如某一飞行员操作失误，其它飞行员却不肯当面指出。 3、舒缓语气——试图修饰并美化自己表达的信息。（比如表示礼貌时，表示敬畏时，表示感谢时）在飞行中这可能是很严重的问题。比如要表达需要改变航向：1）命令：“向右转30度”，最直接清晰，无修饰；2）职责陈述：“我认为我们需要向左偏飞行”，请求不具体，且略显柔和；3）职责建议：“我们复飞，离开这鬼天气吧”；4）提问：“您倾向于向左偏还是向右偏？”更柔和，发言人认为决策的不是自己；研究者发现几乎所有机长都会选择命令表达方式：“向右转20度”，而副驾会选择舒缓语气，去暗示机长。由经验不是很丰富的人来驾驶飞机其实更安全，因为这意味着副驾（更有经验BOSS）不会过多顾及上下级关系，也会直接讲出危险。 4、荷兰心理学家霍夫斯泰德建立了“霍夫斯泰德维度”用于跨文化心理学研究，主要包括“个人主义和集体主义范畴”，“不确定性规避”（一种文化可以在多大程度上忍受不确定性），“权利距离指数”（一种文化中重视和尊重权威的程度，比如雇员会不会因为害怕权威而不敢对管理人员表达不同意见），文化权利距离指数决定了飞行员能否说服自己去发现意见，结论就是我们需要降低驾驶舱内的权利距离指数，使沟通更加直接有效。  高权利指数国家，对话双方需要注意对方言谈背后的真正想法和动机，需要有足够的时间和注意力揣测对方背后的意思，在一个高权利指数国家，成为一名优秀的飞行员是件很难达成的事情。有学者测算过世界上各个国家飞行员的权利距离指数，如果与坠机事件进行回归比较，会发现他们十分吻合。（指数最高五国：1）巴西2）韩国3）摩洛哥4）墨西哥5）菲律宾，指数最低五国：1）美国2）爱尔兰3）南非4）澳大利亚5）新西兰）
 简单来说，导致大韩航空飞行安全问题的一个因素是有着韩国封建文化的驾驶舱等级制度。由于飞行员大多是由退役空军机师担任，因此，军队内阶级观念制度也被带到航空公司内。年轻的飞行员不允许对资深的飞行员的决定提出任何异议，即使是犯错也不可提出指正。1991年6月13日的机腹迫降事件便是由这一制度所引致。事后调查显示，副机长曾经拒绝切断机舱内的警报器，然而机长却强制命令他执行。澳洲民用航空调查委员会主席米克托勒把这种等级制度描绘成“具有亚洲（基本上是韩国）特色的权威等级”，在飞机上，机长永远是上帝，没有任何人敢和他进行辩论。（维基百科词条）
 那么大韩的改进方法是什么呢？
其中很重要的是一条是——培训并提高英语。1）英语是世界飞行语言，飞行程序清单是用英语书写，与世界其它地方的塔台沟通也是用英语；2）语言可以转换身份，提供脱离原来社会角色的机会，它们可以不必再考虑用哪一语体更适合表达对机长的敬意。
更多细节可以看看《异类》这本书，本文中的绝大多数素材全来自这本书。
只有了解事故才能避免事故的再次发生，BLESS EVERONE！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Talk With Prof. Qin 2 | 与秦老师的讨论 2</title>
      <link>/2014/01/talk-with-prof.-qin-2--%E4%B8%8E%E7%A7%A6%E8%80%81%E5%B8%88%E7%9A%84%E8%AE%A8%E8%AE%BA-2/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/talk-with-prof.-qin-2--%E4%B8%8E%E7%A7%A6%E8%80%81%E5%B8%88%E7%9A%84%E8%AE%A8%E8%AE%BA-2/</guid>
      <description>这次与秦老师的讨论集中在研究的困难上，以问答形式呈现，兼补充一些思考。
文献之难 问：这一两个月看了些书和论文，发现有如下几个问题：1）文献很散，只见树叶，没有摸到主干和根；2）文献的连贯性，有的知道的主干，也叶子，但中间的枝杈很少；3）想研究的问题涉及学科很多，但在各自学科领域都不特别“主流”。譬如，城市经济、空间经济问题在经济学领域算不上核心问题，经济学致力于研究更“普遍”的问题。
答：有时候相关研究少有两种可能，一是这个问题不重要，没有那么多人想研究；二是这个问题不容易研究，科研做为一门职业的话，如果是要研究的问题特别难、不容易有结果，很多科研工作者不会选择去研究。但你是一个学生，可以没有这么大的包袱和压力。在各自学科领域不“主流”不代表问题不重要，恰恰是一些交叉领域的研究在各领域看来不“主流”，但更能接近问题的本质，因为问题是没有严格的专业划分的，不能简单说这个问题属于经济学问题，那个问题属于社会学问题。
研究的尺度 问：像一直讨论的人均财富在土地分布的问题，按居住、生产和消费等不同指标来衡量会有非常不同的结果。比如（这个例子并不恰当，但能表达我想说的意思），一个村子，如果用地分布如下图所示。那么如果按生产来看，财富集中在农田的中心点；如果按居住来算，财富集中在居住区；如果按消费来看，财富集中在商业区。城市的土地使用更加复杂，如何研究？
答：尺度的范围确实是这个研究的难点，但也是需要解决的点。简单说我们把尺度分为宏观和微观，宏观上最大就是全球，我们也看到了由照明地图显示的区域的经济分布不均衡。（朝鲜和韩国的例子，及YALE一位教授做的相关研究）这个研究在整个中国这个宏观范围内也相对容易做，因为城市很容易被抽象成一个点。但微观到什么程度呢？像很多城市的厂区，在一定尺度上可以定义工业用地，但再细一点会发现，大厂区里面有自己的住宅区、商业区、学校、医院等一系列其它属性的用地，如何计算？还有就是为于人的流动性，白天上班，晚上回家，这个可能也是财富分布需要考虑的一个点，算土地还是算人，怎么算？都需要去读点想关资料，看看不同领域怎么看这个问题。
比如富士康在河南郑州某乡镇建了一个工场，产值很高，你在统计不同尺度的GDP时会发现很有意思的问题。统计河南的时候算入GDP没什么问题，算到郑州甚至也没什么问题，但算到这个乡镇的话可能问题就来了，算下来这个乡镇人均GDP可能数百万。关于尺度规律的探讨将是这个研究很重要的关注点，你可以先做一些东西，我们再来讨论。
（补充：城市作为复杂系统，在不同尺度有着不同的表现。通过对人口密度的统计特征、空间自相关性和空间格局的多尺度分析，证明城市形态和人口密度具有强烈的尺度依赖性，即存在显著的尺度效应(杜国明，张树文，张有全，2007)。但也有学者表示，在不同的尺度下，人口变量有相似的属性（West等）。）
研究的延展性 问：感觉每一步都充满了问题与挑战，再加上数据获取的不易，对研究能做出什么没太大把握。
答：有时候并不一定能完全解决你发现的问题，提出这个问题，并做些解决上的尝试本身也是件很有意义与价值的事情。如果能做，我们可以走到哪一步，如果不能，我们也可以朝同一个问题的另一个方面努努力。
打分体系的问题 问：有时候我们会用问卷或打分体系来评判某个体系，但我发现这有点问题。因为真正重要的项可能被忽视，拿考试举个例子，孔子写了（或说口述）了《论语》，这个知识对语文很重要，但你不会去考这个，因为大家都知道，真正好的考试题是答案满足正态分布的那一类，以体现区分度。量化评价体系会不会有这个问题？
答：很可能会有。除此外还有两个重点和难点，一是指标之间的相关性，如果满足A的基本都满足B，那这两个指标有一个就意义不大（A、B指标正相关）。二是指标找出来了，不同指标权重如何给？特别困难。给你举个例子，当年做绿色建筑评价标准，大家都觉得“XX”指标对于绿色建筑评价很重要（我记不清具体哪一条了），但发现所有项目基本都满足，算不算入这个指标？算入相当于大家都白得这个分，不算又感觉指标不完善。所以当时评价标准采用了一个“合格制”，几个大项，你都得60分之上就算合格了。（具体细节记录不是很准确）
定性与定量之辩 这部分是自己从打分体系引发的一些思考。定性与定量对于问题研究而言都非常重要，根据某种特征和规则社会现象进行分类、定义要研究的问题往往是定性的，这也是定量研究的前提。比如研究“城市”和“收入”问题，对“城市”和“收入”这两个变量的定义和测量指标先得有学术共识，这些共识一般是定性的。
另外需要提醒自己的是由于中国与国外发展时期的不同，定量方法在中国有局限性。随社会的变化，一些对社会解释的“变量”也必然在变化。我们普遍承认量变引起质变，但这个临界点在哪里？何时、何地、何种情况会发生？相对来说西方社会制度、社会结构长期较稳定，社会发展以量变为主。但中国的问题不尽如此，存在质变的条件下，定量研究是有局限性的。
北京2008-2012年住宅地理位置与价格分布图 （资料来源：http://www.cityre.cn/lab.html）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Beliefs Affect You | 有时候，信念会潜移默化影响你</title>
      <link>/2013/12/beliefs-affect-you--%E6%9C%89%E6%97%B6%E5%80%99%E4%BF%A1%E5%BF%B5%E4%BC%9A%E6%BD%9C%E7%A7%BB%E9%BB%98%E5%8C%96%E5%BD%B1%E5%93%8D%E4%BD%A0/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/12/beliefs-affect-you--%E6%9C%89%E6%97%B6%E5%80%99%E4%BF%A1%E5%BF%B5%E4%BC%9A%E6%BD%9C%E7%A7%BB%E9%BB%98%E5%8C%96%E5%BD%B1%E5%93%8D%E4%BD%A0/</guid>
      <description>今天整理笔记，突然翻到2013年1月18号写下几十个字，心底莫名被触动了一下。
近一年我从来没有再看过这几十个字，但每一条都如冥冥中的安排，被一点一点变成现实。用恶俗的高考作文手法呼应标题的话就是：有时候，信念会潜移默化影响你。
这几十个字是这么写的：
 学会Python TOEFL 100 读50本书 发两篇文章 游一万米，跑三百公里，骑一千公里 写五万字笔记、二百篇札记 去一次日本  现在回头一看，一年过去了，
 Python学习了一些初步的知识，正在针对性解决实际问题。​（完成度80%） TOEFL在为SDC焦头烂额的4月裸考了一把，开始没到100，作文复议，过了100。（完成度100%） 50本书肯定是有的，还有了写笔记的习惯。（完成度100%） 写了一篇文章，能不能发还不知道。SDC蹭了两篇，小惭愧。（完成度70%） 运动这一项因为五月之后的身体原因大幅度降低，大概只游了五千米到八千米左右；几乎没有跑步，但走路上下学；自行车骑了约八百公里。（完成度70%） 五万字笔记差不多，没有具体统计字数。Evernote一年的札记大概一百篇左右。（完成度60%） 日本没去过，但去了次美国、墨西哥。（完成度0%）  这一年和大家一起完成了第一个房子，定了论文方向，读了点文献，捣鼓了个博客，出了本杂志，认识了许多朋友。
再恶俗地呼应下标题：比想法更重要的，是执行力；比行动更重要的，是目标；比坚持更重要的，是反省力；比勇气更重要的，是信仰。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Story of Hammers and Nails | 锤子和钉子的故事</title>
      <link>/2013/11/a-story-of-hammers-and-nails--%E9%94%A4%E5%AD%90%E5%92%8C%E9%92%89%E5%AD%90%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/11/a-story-of-hammers-and-nails--%E9%94%A4%E5%AD%90%E5%92%8C%E9%92%89%E5%AD%90%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>不能有锤子找钉子。
&amp;ldquo;if all you have is a hammer, everything looks like a nail&amp;rdquo; (如果你有一把锤子，所有东西看起来都像钉子)
 第一句话是九月底X-lab加速计划一位做VC的学长讲的，第二句则是一句“古语”。学长的这句话大概是想反思一种技术创业思维的通病——我有XX技术，所以我要做一个OO事情。当然并不是说技术思维不好，锤子当然重要，至少比没有强，但过多强调锤子反而有可能忽视真正的钉子（用户需求）在哪儿。
不过这里并不想去讨论钉子（用户需求）的事情，而是想说说目标和过程。
 如果想钉一颗钉子，所有东西看上去都像锤子。
 你的目标是钉一颗钉子，所以别管是不是锤子，哪怕是一块砖头，钉进钉子去，目标就算达成了。在达成目标的过程中，我们可以不断打磨属于自己的工具，最适合你的可能不是一把锤子，最终形态是在你与目标的交互过程中形成的。也就是说我们钉钉子的过程中在不断打造属于自己的工具箱。“所有的路最终走向一条。”
微信的故事。 作为目前移动互联网最成功的应用（没有之一），微信是横空出世的产品么？1、17年前，张小龙是中国TOP10的程序员。他一个人写代码完成了Foxmail的头三个版本。2、Foxmail卖给腾讯后，他转做Web端的工具类产品QQmail，一开始并不成功，从客户端到Web，QQmail一开始非常臃肿，几乎无法使用。后来QQmail极大成功，这个过程花了三年。3、QQmail成功后开始试水Web端社交产品，先是阅读产品，成功，后做类似Twitter的QQ邮箱广播，失败。因为在邮箱的使用场景下，阅读空间的慢速阅读和深阅读是和邮箱调性相契合的，但是和快速流动的Tweets流却不能相容。这个过程花了大概两年。4、转型做QQ邮箱漂流瓶，实验轻SNS陌生交友，巨大成功。（以上四点详见和菜头博客）5、而后是移动互联网，微信。
在微信上我们几乎可以看到张小龙之前所打造的所有锤子。先是从客户端到Web端的邮箱产品的转换带来思想由“重”到“轻”的转换，与移动互联网的精神吻合。再是QQ漂流瓶对陌生交友的早期探索引导了后来摇一摇与附近的人的功能的诞生。还有阅读空间的成功与QQ邮箱广播的失败使团队在朋友圈功能的定位上不那么坚定，到现在双击相机单纯发布文字的功能仍属于实验。
再举个自己的例子，可能不那么贴切。以前喜欢杂七杂八看书，学习一些看似毫不相关的东西，但最近一段时间越发觉得它们之间有千丝万缕的联系。最早从《复杂》这本书知道了有门复杂科学的存在，知道了遗传算法，蜂群思想，生物进化。后来发现凯文凯利的书里也在讲这些观点。GB West等SFI的研究学者还把许多复杂科学的研究应用到的城市研究中，得到了很多让人惊喜的结果。再后来读行为经济学、博奕论，发现与复杂科学和网络科学有很强的关联，演化的思想不但可以用于生物进化也可以用于人的行为，是不是也可以用于城市空间？再后来自己对Python和R等工具软件很感兴趣，开始学习后发现，已经有人开始用它们分析空间问题，进行空间模拟。这个发现的过程伴随着欣喜和焦虑，喜的是自己正在构建属于自己的知识网络，虑的是原来这么多东西都已经有人研究过了，自己的空间在哪里？
自己现在欠缺的是提出一个好的问题，然后用打造的工具箱去解决它。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Why Do I Restart to Write A Blog | 为什么重新开始写博客</title>
      <link>/2013/10/why-do-i-restart-to-write-a-blog--%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/10/why-do-i-restart-to-write-a-blog--%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</guid>
      <description>重新开始写博客并非心血来潮，内心的这种冲动由来已久，正好前几天看了几篇文章，坚定了自己重新开始的信念。
最早开始写博客应该是02年左右，当时在163开了个博客，鼓捣了一阵子，后来转到QQ空间，再是校内，最后在豆瓣感觉比较对路，不像QQ空间和校内那样以社交为目的，内容反而退居其次。但豆瓣现在也在试图走社交化的目标，信息变得冗杂，不如以往清爽。于是借着注册了个donglei.name域名的劲头，租了个最便宜的服务器，找了个最简单的WORDPRESS模版，半天左右一个完全属于自己的BLOG上线了。
自己重新开始写博客的目的与刘未鹏的两篇文章(一篇叫怎样花两年时间去面试一个人，还有一篇叫为什么你应该（从现在开始就）写博客)里写的比较类似，但还是有些不同，写出来以供分享：
1、记录让人更有效记忆信息。 现在各种笔记类工具非常发达，再也不用像以前那样看书需要手写做笔记了。Kindle可以拖拽划线，evernote更是一个笔记神器，各种形式（图片、音频、文字、视频），各种来源（网站、演讲录音、多平台终端）都可以随时记录，但记完之后我们真正能记住多少？WEIBO，人人上经常出现的MARK，M，马克的留言，M过之后又有多少人回头再去看哪怕一眼？真正有效的处理输入信息就是让它经过自己的大脑加工再输入出来。在英语上就是跟读、复述及常写写summary，对于读书就是多写写读书笔记（一本笔记顶读数十本书），而偏技术性的博客也是一个日常归纳整理信息的有效途径，比前几种的优势在于公开可以接受和种建议，纠正自己的问题。
2、整理思维、训练逻辑。 写的过程本身就是一个逻辑训练与表达的过程，书写会让人的思路变得更加清晰。自己写博客很重要的一点是为了培养丢失已久的有逻辑写作能力，否则很难完成一篇自己满意的博士论文。而且日常所记的很多内容也会为自己的论文提供素材和资料。
3、培养毅力。 能坚持写一个公开的博客对个人是个不小的挑战，特别是毅力。这种毅力对于做研究、做商业都有价值。而且坚持也不一定要像袁岳一样每天都写博客，只要有个大概的计划，每周都能把自己的所见所思所想归纳整理一下就好。自己才坚持弄了没几天，觉得对于时间的掌握和思维的灵活度都有了些提高。（也许仅仅是心理暗示：）
4、结交朋友。 在之前检索信息和时候，发现很多问题最有价值的答案除了维基百科外大量来自个人博客，特别是技术性问题。而且一般维护技术性博客的人很乐于回答别人提出的问题，邮件回复也很及时。通过这种途径我解决了不少问题，也认识了一些朋友，他们往往个个身怀绝技，量少但精。
5、内容为王。 不同于WEIBO，人人，微信等主打社交的产品，博客的卖点绝对是内容，要写好一个博客不在于互动、宣传，而在于能否提供有价值的内容，不光为别人更是为自己。WEIBO的信息越来越碎片化，140字的内容带来传播力的同时也会带来偏见，因此才有了长微博，长微博不就是博客么？博客的轻社交重内容属性也与自己现在的价值观比较吻合。
6、激发动力。 现在写跟以前写对我感受最不一样的是以前更像无病呻吟，肚子里货太少确硬想显摆一下。现在的态度更平实，就是通过这种方式激发自己不断学习，然后写下来与大家分享的同时接受广泛的意见。
所以现在戏谑的将之前写东西的态度从
 究天人之际，通古今之变，成一家之言
 变成了：
 揪天人之髻，通古今之便，成一家之盐：）
 欢迎积极拍砖指导。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>