<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Book on Lei Dong | 董磊</title>
    <link>/tags/book/</link>
    <description>Recent content in Book on Lei Dong | 董磊</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 27 Apr 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/book/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Crowdfunding Booklist | 众筹书单</title>
      <link>/2014/04/crowdfunding-booklist--%E4%BC%97%E7%AD%B9%E4%B9%A6%E5%8D%95/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/04/crowdfunding-booklist--%E4%BC%97%E7%AD%B9%E4%B9%A6%E5%8D%95/</guid>
      <description>互联网是个很有意思的东西，基于它的众筹模式也很有价值。前几天世界读书日，我发了条微博，说去年读过的印象比较深的一本书是《吾国教育病理》，微博底下很多人留言推荐各自喜欢的书。不知是不是物以类聚的原因，留言推荐的书中有很多我也很喜欢，所以想到了大家一起整理个书单的办法。没过几天，就有超过五百多条留言，我一一看了所有的评论，出现了这份书单。
关于书单 说明：这份书单是在大家的留言中选择出来的，但也有我的部分态度。这些书至少是我看过或了解的，认为值得一读的，但并不代表本人认同其中的观点。那些我完全不了解的书没出现在这个列表中，任何一份单子都不免挂一漏万。
时间管理，心理、哲学：  《暗时间》，刘未鹏，时间管理； 《把时间当作朋友》，李笑来，时间管理； 《人性的弱点》，卡内基，心理？ 《我们时代的神经症人格》，霍妮，郭本禹 / 方红 译，心理学著作。探究社会文化因素与困扰当代很多人的神经症之间的关系，冲突、防御、对抗、焦虑、恐惧、抑制，能分析清楚自己焦虑的根源还是很有趣的一件事； 《禅与摩托车维修艺术》，罗伯特·M·波西格，哲学类。这书和禅学实践没关系，和摩托车关系也不是很大，引用一下阮一峰对主题的概括：在工业时代，如何成为一个有信仰的人，以及如何去信。@Viola-Lau  社会学类：  《信任论》， 郑也夫，社会学； 《吾国教育病理》，郑也夫，社会学，教育； 《民主主义与教育》，杜威，王承绪 译，教育； 《叫魂-1768年中国妖术大恐慌》，孔飞力，陈兼 / 刘昶 译，关于传统中国政治和中国社会的一些基本问题；  历史类：  《国史大纲》，钱穆，中国历史； 《明朝那些事儿》，当年明月，历史； 《红太阳是怎样升起的》，高华，历史类，讲述整风运动的来龙去脉，一个历史事件不再仅仅是教科书上的时间地点内容历史意义。高华老师是令人倾佩的历史学者，他的《革命年代》（作者的长篇自序，动情、动理又动人），也值得一读。@花间晚照劝斜阳 《全球通史》（上、下），斯塔夫里阿诺斯，吴象婴 / 梁赤民 / 董书慧 / 王昶 译，世界史；  回忆录类：  《别闹了，费曼先生》，费曼，吴程远 译，科学顽童的故事； 《我们仨》，杨绛，回忆录； 《巨流河》，齐邦媛，一部反映中国近代苦难的家族记忆史； 《往事并不如烟》，章诒和，回忆录；  杂文集、手记类：  《文学回忆录》，木心，文学史？ 《一只特立独行的猪》《沉默的大多数》，王小波，杂文集； 《这个世界会好么》，梁漱溟 ，梁漱溟晚年口述； 《目送》 《大江大海1949》《野火集》，龙应台，杂文； 《一路走来一路读》，林达，随笔； 《火与冰》，余杰，一个北大才子的抽屉文学； 《城记》，王军，北京城的沧桑； 《看见》，柴静，记者手记； 《天才在左，疯子在右》，高铭，精神病人访谈手记； 《沉思录》，马可·奥勒留，随笔； 《向前一步》，谢丽尔·桑德伯格，女性，工作及领导意志；  小说类：  《活着》《许三观卖血记》，余华，小说； 《穆斯林的葬礼》，霍达，小说； 《平凡的世界》，路遥，当代城乡社会生活的长篇小说； 《呼兰河传》，萧红，自传性小说？ 《夹边沟记事》，杨显惠，纪实性小说，可对照《古拉格群岛》（索尔仁尼琴）看； 《自由》，乔纳森·弗兰岑，缪梅 译，小说； 《百年孤独》《霍乱时期的爱情》，马尔克斯 ，小说； 《福尔摩斯探案全集》，柯南·道尔，小说； 《1984》，奥威尔，小说； 《嫌疑人X的献身》《白夜行》，东野圭吾，推理； 《了不起的盖茨比》，菲茨杰拉德，小说； 《偷影子的人》，马克·李维，小说； 《追风筝的人》，卡勒德·胡赛尼 ，小说； 《傲慢与偏见》，简·奥斯汀，小说；  科普类：  《从一到无穷大》，G.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Malaysia Airlines | 马航事件</title>
      <link>/2014/03/malaysia-airlines--%E9%A9%AC%E8%88%AA%E4%BA%8B%E4%BB%B6/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/03/malaysia-airlines--%E9%A9%AC%E8%88%AA%E4%BA%8B%E4%BB%B6/</guid>
      <description>昨天所有媒体的头条几乎全是马来西亚航空MH370航班的信息，后续消息披露中发现还有几位亲爱的校友。但一整天的信息中，有价值的内容很少。突然想起之前看过马尔科姆的一本书——《异类》，似乎能从中得到不少关于空难的启示。
故事是关于大韩航空的：
1958年，一架道格拉斯飞机从釜山飞往汉城（今首尔）途中被8名劫机分子劫持，飞往朝鲜首都平壤。
1969年，一架YS-11-125从江陵市飞往汉城途中再次被劫机分子劫持至平壤，人机下落至今仍不明。
1971年，一架福克飞机从江陵飞往汉城途中，一名劫机分子用手榴弹将飞机劫持至束草市，迫降在海洋上，副机长和劫机犯被炸死。
1976年，一架波音707货机从伊朗首都德黑兰飞往汉城。飞机起飞升空后，没有按照标准仪表离场规则进行左转，而是右转飞向一座山头。飞机撞山坠毁，5名机组人员全部罹难。
1978年，一架波音707飞机由法国飞往美国，因误入前苏联领空（加拿大航空管制员告知该航班的飞师，飞机已偏离预定航线。机师未能正确执行操作），苏联派出战斗机进行拦截。当战斗机接近后，韩国飞行员请求着陆并开启了着陆灯。然而，苏15战斗机已接到将客机击落的命令。根据美国情报局资料显示，苏联飞行员曾多次试图让上级相信这只是一架民航客机并且请求取消攻击指令。最终，苏联飞行员不得不服从命令，发射两枚导弹。导弹碎片更击穿了机身，导致2名乘客因为机舱气压急剧降低而死亡。韩国机师将客机紧急下降至1500米高空。密密的云层使得苏联战斗机失去了目标，保护了客机。在经过多次努力后，客机终于安全降落在科皮亚维湖（Lake Korpijärvi）的冰面上。除2名遇难乘客外，其他乘客及机员均被苏联直升机所营救。
1980年，一架波音747飞机由美国飞往汉城，在降落过程中，由于能见度低，飞机撞上机场旁边的拦水坝后，在14号跑道坠毁，机身解体并引发大火。6名机组人员（共15名机组成员）、8名乘客（共198名乘客）及地面上1人死亡。
1983年，该航空又一架波音747误闯苏联领空，被击落于库页岛西南方的公海，269人遇难。
1985年，一架波音727从汉城起飞前往济州岛途中被一名劫机犯劫持并试图飞往朝鲜。
1987年，一架波音707在安达曼海坠落（调查显示，2名恐怖分子扮成乘客，将一台收音机和一个藏有炸药的酒瓶藏在机舱第7排座位的行李架内。11名机组人员和104名乘客全部死亡。）
1989年，一架麦道飞机从沙特阿拉伯起飞前往利比亚。由于天气恶劣，加上机组人员在燃油消耗方面的计算失误，导致飞机在降落至27号跑道之前因燃油耗尽而坠毁。3名机组人员（共18名）、72名乘客（共181名）和4名地面人员死亡。
1989年，一架福克客机从汉城飞往蔚山，由于地面工作失误，在起飞途滑行中，因机翼结冰导致一台发动机停顿。机师失去方向控制，决定放弃起飞。飞机高速冲出跑道并爆炸起火。没造成伤亡。
1991年，一架波音727客机从济州岛飞往大邱市。机师未能正确执行降落步骤检查清单，导致起落架未能正确放出。机长命令副机长切断机舱警报系统来关闭令人烦燥的警报声。结果飞机在没有放下起落架的情况进行机腹着陆。没造成伤亡。
1994年，一架空客A300从汉城飞往济州。在降落途中距离跑道1773米处着陆。飞机在着陆后冲出跑道，撞上机场旁边的护墙后起火爆炸。无人员伤亡。
1997年，一架波音747从汉城飞往关岛。夜空中，飞机试图降落在06L号跑道。然而，在下降过程中，机组人员错误地将飞机下降至较预定高度440米低243米的高度，导致飞机在198米的高度撞上海拔216米的尼米兹山，并坠入山谷中。17名机组人员和237名乘客中，只有3名机组人员和23名乘客生还。事后调查显示，机长未能正确执行非精确着陆程序，以及副机长和各机师未能互相监督机长的操作行为，是导致事故发生的主要原因。
1998年，一架波音747从日本东京飞往汉城。降落时，飞机在跑道上连续颠簸，并冲出跑道约100米才停下。25名乘客受伤。
1999年，一架MD-11F型货机上海飞往汉城，在起飞后不久坠落于虹桥机场附近的莘庄镇，造成机上3名机组和地面5人遇难。该事故的起因是机组将塔台指示高度1500米错判成1500英尺。
1999年，一架波音747货机从英国伦敦斯坦斯特德机场起飞后不久即坠毁，机上四名机组人员全部遇难。调查结果是机师失误。
2001年9月11日，由于九一一事件的突然发生，一航班在沿预定航线（首尔－安克雷奇－纽约）飞行途中，被美国空军和加拿大空军战斗机误以为是被恐怖分子劫持。飞机被拦截降落至加拿大怀特豪斯机场。事后调查显示，该事件完全是一场误会，韩国机师误将飞机上的雷达射频代码调成了7500劫机代码。
（以上信息综合自WIKI和《异类》一书。）
看了这一系列事件，大家是否觉得大韩航空不靠谱？不光我们这么觉得，1999年DELTA航空和法航暂停了与大韩航空的合作，驻韩美军也下令，禁止其人员乘坐大韩航空，加拿大政府考虑将取消大韩航空在加领空的飞越权和着陆权，韩国总统金大中也将自己乘坐的私人飞机由大韩航空转为亚航航空。
但是！不久后，奇迹发生了，大韩航空成功扭转了它的公众形象，2006年为还获得了ATW杂志颁发的“凤凰奖章”，在安全性上，现在的大韩同世界上任何一家航空公司比都毫不逊色。2012年我还坐过一次大韩的飞机，吃的是非常好：）
为什么会造成事故频发？又为什么能扭转形象？马尔科姆认为是民族理论，细节大家可以看看原书，很精彩。我在这儿只摘观点：
 1、很多飞机失事都是由微小故障在特定情形下的累积造成，（比如微小技术失误，恶劣天气，疲惫的飞行员，晚点等）通常单个错误不会造成重大事故，典型事故都会涉及七个连续的人为事故。 2、这七个失误完全与知识和飞行技艺无关，但造成坠机的问题大多与团队合作或沟通有关：比如某一飞行员操作失误，其它飞行员却不肯当面指出。 3、舒缓语气——试图修饰并美化自己表达的信息。（比如表示礼貌时，表示敬畏时，表示感谢时）在飞行中这可能是很严重的问题。比如要表达需要改变航向：1）命令：“向右转30度”，最直接清晰，无修饰；2）职责陈述：“我认为我们需要向左偏飞行”，请求不具体，且略显柔和；3）职责建议：“我们复飞，离开这鬼天气吧”；4）提问：“您倾向于向左偏还是向右偏？”更柔和，发言人认为决策的不是自己；研究者发现几乎所有机长都会选择命令表达方式：“向右转20度”，而副驾会选择舒缓语气，去暗示机长。由经验不是很丰富的人来驾驶飞机其实更安全，因为这意味着副驾（更有经验BOSS）不会过多顾及上下级关系，也会直接讲出危险。 4、荷兰心理学家霍夫斯泰德建立了“霍夫斯泰德维度”用于跨文化心理学研究，主要包括“个人主义和集体主义范畴”，“不确定性规避”（一种文化可以在多大程度上忍受不确定性），“权利距离指数”（一种文化中重视和尊重权威的程度，比如雇员会不会因为害怕权威而不敢对管理人员表达不同意见），文化权利距离指数决定了飞行员能否说服自己去发现意见，结论就是我们需要降低驾驶舱内的权利距离指数，使沟通更加直接有效。  高权利指数国家，对话双方需要注意对方言谈背后的真正想法和动机，需要有足够的时间和注意力揣测对方背后的意思，在一个高权利指数国家，成为一名优秀的飞行员是件很难达成的事情。有学者测算过世界上各个国家飞行员的权利距离指数，如果与坠机事件进行回归比较，会发现他们十分吻合。（指数最高五国：1）巴西2）韩国3）摩洛哥4）墨西哥5）菲律宾，指数最低五国：1）美国2）爱尔兰3）南非4）澳大利亚5）新西兰）
 简单来说，导致大韩航空飞行安全问题的一个因素是有着韩国封建文化的驾驶舱等级制度。由于飞行员大多是由退役空军机师担任，因此，军队内阶级观念制度也被带到航空公司内。年轻的飞行员不允许对资深的飞行员的决定提出任何异议，即使是犯错也不可提出指正。1991年6月13日的机腹迫降事件便是由这一制度所引致。事后调查显示，副机长曾经拒绝切断机舱内的警报器，然而机长却强制命令他执行。澳洲民用航空调查委员会主席米克托勒把这种等级制度描绘成“具有亚洲（基本上是韩国）特色的权威等级”，在飞机上，机长永远是上帝，没有任何人敢和他进行辩论。（维基百科词条）
 那么大韩的改进方法是什么呢？
其中很重要的是一条是——培训并提高英语。1）英语是世界飞行语言，飞行程序清单是用英语书写，与世界其它地方的塔台沟通也是用英语；2）语言可以转换身份，提供脱离原来社会角色的机会，它们可以不必再考虑用哪一语体更适合表达对机长的敬意。
更多细节可以看看《异类》这本书，本文中的绝大多数素材全来自这本书。
只有了解事故才能避免事故的再次发生，BLESS EVERONE！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Lean Startup Book Review |《精益创业》读后感</title>
      <link>/2013/10/the-lean-startup-book-review-%E7%B2%BE%E7%9B%8A%E5%88%9B%E4%B8%9A%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/10/the-lean-startup-book-review-%E7%B2%BE%E7%9B%8A%E5%88%9B%E4%B8%9A%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</guid>
      <description>1.创业者无处不在。你不一定非要在车库里折腾才算是创业。
在我定义的创业企业中工作的任何人，都算得上是创业者。所谓的新创企业就是在充满不确定性的情况下，以开发新产品和新服务为目的而设立的个人机构。这意味着创业者无处不在，而且精益创业的方法可以运用到各行各业，在任何规模的公司，甚至是庞大的企业中。
2.创业即管理。
新创企业不仅代表了一种产品（的问世），更是一种机构制度，所以它需要某种新的管理方式，特别是要能应对极端不稳定的情况。事实上，我相信“创业企业家”应该是一个在所有现代企业中使用的头衔，因为企业未来的增长需要依靠创新。我将在后文中详细论述这一点。
3.经证实的认知。
新创企业的存在不仅仅是为了制造产品、赚取金钱、服务顾客，它们的存在更是为了学习了解如何建立一种可持续的业务。创业者们可以通过频繁的实验检测其愿景的各个方面，这种认知是可以得到验证的。
4.开发—测量—认知。
新创企业的基本活动是把点子转化为产品，衡量顾客的反馈，然后认识到是应该改弦更张还是坚守不移。所有成功的新创企业的流程步骤都应该以加速这个反馈循环为宗旨。
5.创新核算。
为了提高创业成果，并让创新者们负起相应责任，我们需要关注那些乏味的细枝末节：如何衡量进度，如何确定阶段性目标，以及如何优先分配工作。这需要为新创企业设计一套新的核算制度，让每个人都肩负职责。 这一类书有个最大的好处就是结构清晰，没时间只看看大小标题和每章第一段再看个例子足以把握书中的要点。所以如果想快速了解这本书的话，作者本人总结的上面五点足够了。但这里想说的确是另外一个引申开来的故事：做研究与创业的关系。
 自己直到现在还在思索的一个问题：毕业后是继续做研究呢还是去创业？读完这本书后我得到一个启发，无论是创业还是做研究都是一种思维的表现形式，而对自己思维方式的训练非常重要，可以做到以不变应万变。何况研究和创业是那么相像：研究和创业都要发挥创新性生产产品，对于创业来说提供的实实在在的物、虚拟的物及提供的服务都属于产品，而对研究来说创造的“知识”和写作的文章就是对应的产品，两者的不同是创业的产品面对的对象是具体使用这些产品的人，而知识的对象没有那么具体，可以认为是相关领域的学术圈子。而研究和创业之间有几个共同的思维方式很值得讨论：1）MVP （minimum viable product）最小可行化产品。2）开发-测量-认知的反馈机制。3）减少“浪费”。
1）最小可行化产品。对于创业来说就是尽快做出有基本功能的第一代产品，面对用户的实验，迭代进化，及时调整。互联网时代这种思维特征越发重要，因为它可以及时发现存在的问题，找到真正的消费者需求，同时转型成本相对较低。但在学术研究中确很少有人用这种方式进行问题的思考，特别是自己。刚开始做研究很容易陷入一个误区，要列一个宏伟的框架，恨不能解释世间万物，还不会开汽车就想造个火箭。对比创业，其实研究也应该快速切入，做出一个“产品”。具体说就是找到选题后尽快写一些综述性的文字，从中发现自己的兴趣点，再快速切入写一些小的文章，接受自己和同行的评判。在选题上也可以参考创业，不要一上来就要做一个阿里巴巴，做一个大平台，而可以从细分领域切入，选“一个有意义、有延展性的问题，而且不要太难”（王汎森）。
然后是写作过程。任何一个企业都是由小到大的，做一个研究也是如此，硕士博士论文字数的要求都远超我们之前写作教育的要求，把十几万字写得有逻辑、条理不是一件容易事。因此循序渐进练习写作就非常重要。从一两千到四五千再到一两万字慢慢开始，然后才可能积累成十几万字的论文。这一点极像企业一个产品一个产品开发，每个产品还在不断完善，最终成为一个有体系的产品系列（比如APPLE，iPod和Mac的研发为它开发itouch做了积累，itouch又为iphone做了积累，再到后来的iPad。特别是现在流行的iphone也是不断完善到3GS后才开始成熟，如果你现在拿到一个iphone1代，对一个低分辨率、无多媒体信息、无蓝牙、无音频录制、无照片编辑功能、低电池带电时间、小内存、通话质量很差的产品能有几份热爱？）
2）开发-测量-认知的反馈机制。人们总是对自己辛苦创造的东西有过高的评价，而客观上并非如此，所以需要尽快开发出来后经过市场检验，并且进行有效的测量，转化为认知然后再进行开发。有一个实验研究，让一组实验人群A照着一本说明书折一个折纸作品，完成后给一个自己认为的市场估价，然后再找人群a面对这些作品给出一个估价，结论很容易猜到，折纸的人群A给出的估价高于没有参于折纸的人群。更有意思的是科学家们又做了一组实验，把折纸说明书拿走只给一个最终效果的图片，让人群B折纸，这时因为没有说明，大多数人费了很大劲确折的皱皱巴巴，同样让人群B和一组没有参与折纸的人郡b对作品进行估价。有意思的是人群B给出的估价高于人群A，而人群b给出的估价不仅小于人群B还小于人群a，既对于估价来说人群B&amp;gt;人群A&amp;gt;人群a&amp;gt;人群b。因为付出的努力多，所以带来的评价越不客观。
测量的有效性对于不同类型的产品不一样，对于学术研究来说，太容易产生自我感觉良好的认知机制（因为付出了巨大努力）。所以可以多利用一些客观指标+主观评价。关注一下引用率或者是相关领域人们的意见。测量指标要迅速转化为认知，并开始调整，形成一个反馈机制。认知调整过程中可以多问为什么，作者改良了一版“五个为什么提问法”，就一个有希望落地解决的问题提“五个为什么”，问题一定不能太大，比如“这个研究做的为什么不好”就不是一个好问题，可以具体成“这次数据收集质量为什么不高？”作者给了一个例子：
 IGN近期成功的“五个为什么”的分析案例。
为什么不可以添加或编辑博客里的帖子？
回答： 任何一个对文章内容应用程序接口（API）的发帖要求（写入）会收到“500错误”提示。
按比例投入方案：吉米，我们会设法解决API的问题，但是首先让我们的内容管理系统（CMS）对用户更宽松些。要提供更好的用户体验，就得让用户能添加并编辑草稿，不会收到出错信息。
为什么内容API会出现“500错误”？
回答：bsonext gem和它所依赖的其他gem不兼容。
按比例投入方案：金，把这个gem去掉（已经解决了中断问题）。
为什么这个gem不兼容？
回答：在原有版本上，我们加了一个新版的gem，没料到应用程序意外地开始使用它了。
按比例投入方案：班内特，把我们的rails应用在gem管理方式上改成捆绑模式。
为什么我们在开发中添加了一个新的gem版本却没有测试？
回答：我们不认为在这类情况下需要测试。
按比例投入方案：班内特和吉米，在API和CMS中加入一段单独测试或功能测试，以便将来可以发现这种情况。
为什么我们添加了本来不打算马上使用的gem？
回答：为了准备编码推送，我们想在开发环境中准备好所有新的gem。尽管我们的代码部署完全是自动的，但gem不是。
按比例投入方案：班内特，在持续集成与持续部署的流程中，自动管理并安装gem。
 对应着我们可以在实际中总结出更多对自身有实用性的例子。
3）减少“浪费”。很多时候我们对显而易见的浪费很敏感，比如砍伐的森林，白白留走的自来水，大排量的汽车，但由于我们行为上的不当和低效造成的浪费却往往难以被人察觉。“我们可以看到和感觉到物质的直接浪费，但由于人们不熟练、低效率或指挥不当的活动所造成的浪费，则是既看不见又摸不到的。要认识这些，就需要动脑筋、发挥想象力。也正是这样的原因，尽管我们来自这方面的日常损耗要比物质的直接浪费大得多，但后者使人触目惊心，而前者却容易令人无动于衷。（Frederick Winslow Taylor)”像是投资开发了一个失败的产品就是某种程度的浪费。Peter Drucker说过一句话：“没什么比高效地做一件根本不该做的事更加徒劳的了。”对应于研究也很有意思，从选题的角度讲，要找一个自己喜欢的，在能力范围内的同时又是有价值的问题，这样大方向就会在。另外就选题所要处理的资料最好要集中，不要太分散，因为时间有限，如果材料太不集中，读书或看数据可能就要花掉大部分的时间，让你没有余力思考。对于论文来说思考总结再提升的部分是核心价值，是每个学者的核心竞争力。
当然，不同人看到的点肯定不一样，做为一本豆瓣上8分以上的书，还是很值得推荐的。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>