<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Economics on Lei Dong | 董磊</title>
    <link>/tags/economics/</link>
    <description>Recent content in Economics on Lei Dong | 董磊</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 21 Jul 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/economics/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Instrumental Variables | 工具变量</title>
      <link>/2014/07/instrumental-variables--%E5%B7%A5%E5%85%B7%E5%8F%98%E9%87%8F/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/instrumental-variables--%E5%B7%A5%E5%85%B7%E5%8F%98%E9%87%8F/</guid>
      <description>内生性： 我们先来看个例子（引自知乎日报《哪只蝴蝶扇动了翅膀：寻找工具变量》）：
 我们认为以下真理是不证自明的：制度对经济增长具有很大的促进作用。 当然为了科学性也需要证明一下。考虑两个命题：
1、在控制了其他因素的前提下，由于制度较好的国家通常经济更发达，因此制度对经济增长具有很大的促进作用。
2、在控制了其他因素的前提下，由于中国 1919 年教会学校人数较多的地区通常经济更发达，因此制度对经济增长具有很大的促进作用。
 相信出乎很多人意料，第二个才是比较有效的实证回归，因为第一个假设存在一个问题：不但制度（更好的产权保护，更加民主、法制等等）影响了经济发展，经济发展反过来也会影响制度。因此经济和制度之间有一种双向因果关系。这种现象在计量中被称为内生性，内生性可以说是个“大杀器”，你几乎可以拿它质疑大部分回归模型，许多经济学paper都在想方设法解决内生性问题，解决好的很多可以发到牛杂志了：）
内生性问题除了刚说到的双向因果，还有遗漏变量，和变量有测量误差，我们重点关注最常见的前两个。
先举个关于遗漏变量的经典例子，很多人都认为教育会提高一个人的工资，受教育程度高的人工资往往也高，于是我们开心地做了个回归：
$$wage = a * education + u$$
这个系数就是教育对工资的影响系数。稍等！有没有什么问题？回归系数一致且有效的一个前提假设是education和误差项u不相关，cov(X,u)=0，除了education外，一个人的能力（ability）是不是也与工资有关？而且这个能力往往还与education有关，如果不把能力放到回归项里，那它就在u里，又与education相关，违反了cov(X,u)=0。少年，回归出来的a是有偏差的，是不是很伤感？这就是遗漏变量的问题。
工具变量是啥？ 再回到经济发展与制度，两者有双向因果关系，那我们能不能找个与制度有关系，但与经济没啥关系的变量，通过它的变化来间接反映制度对经济的影响，如果找到这么个变量，就可以用来当工具变量。
稍微严格一点说就是，工具变量是在回归方程中加入一个与Y和误差项z无关而和X有关的变量来解决内生性问题。学术点的写法就是Cov(Z,u)=0 and Cov(Z,X)!= 0，其中z就是那个工具变量。也就是说我们找到了一个与X有关，而与误差项u无关的变量Z。
这样原来的最小二乘回归（OLS）就要变成两阶段最小二乘回归（TSLS）。
第一阶段，把X分解成两部分，与回归误差u相关的一部分，以及与误差项无关的一部分；
$$X = a_0 + a_1*Z + v$$
其中Z是工具变量，TSLS的思想就是利用X中没有问题的部分$a_0 + a_1*Z$，忽略有问题的部分v。这个a0, a1就是第一阶段要用OLS估计的系数。
第二阶段，用OLS进行Y与回归（&amp;lt;&amp;gt;代表一阶段X的估计值）。 这两步在现在的统计软件，像SPSS，STATA里都可以直接算。关键就是能不能找到有效的工具变量。
我们举几个比较经典的工具变量的例子（需要说明的是这些工具变量都不是特别直观）：
像前面说的制度与经济，Acemoglu等人（2001）找到了一个变量：殖民地死亡率。首先，殖民地死亡率意味着这个地区是适合定居还是不适合定居，死亡率高显然是不适合定居，从而决定了殖民者的策略选择。如果适合定居，那么殖民策略就是建设型；如果不适合定居，殖民者往往采取掠夺战略。也就是说通过殖民地死亡率与过去的制度类型是相关的，而过去的制度又影响了现在的制度，因此也与现在的制度相关。但同时，早期殖民地的死亡率是与现代经济发展不相关的。那么，殖民地死亡率就成为了一个很好的工具变量。
再来看一个问题：将罪犯关进监狱会降低犯罪率么？我们可以考察入狱人数增加1%（方程中的X）引起的犯罪率（Y）变化。但X与Y存在双向因果：一方面，被关的人数增长使犯罪率下降；另一方面，犯罪率下降会使罪犯数量减少，会减少入狱人数。也就是说X与Y互相影响，无法判断X到底对Y产生了怎样的影响。 这时，我们需要找到一个工具变量，与入狱人数相关，但与犯罪率无关。这样我们就可以验证入狱人数究竟对犯罪率产生了怎样的影响。经济学怪才Levitt（1996，另著有畅销书《魔鬼经济学》）找到了一个工具变量：监狱过分拥挤的诉讼数量。一方面，针对监狱过度拥挤的诉讼数量反应了监狱条件的变化，进而会影响入狱人数的变化。比如当出现关于监狱过度拥挤的诉讼时，监狱可能就会少收罪犯。因此这个工具变量与入狱人数X相关。但另一方面，监狱过度拥挤诉讼与犯罪率又没有直接关系。
当然类似的例子还有很多，国家间距离，天气情况，地震情况，河流分布等等都被拿来当过工具变量，写出过经典的文章。 像知乎日报《哪只蝴蝶扇动了翅膀：寻找工具变量》中作者写道的：
 &amp;ldquo;我认为经济学的实证分析中，最好玩最有意思的是对内生性的解决，这是枯燥乏味的经济研究中为数不多的乐趣，它需要灵光乍现的巧思，还需要对经济社会各种知识的把握，各种因素的权衡。寻找工具变量的旅程就像寻找飓风的形成是由于哪一只蝴蝶扇动的翅膀，结论有时候是匪夷所思的，但是越是这样，也需要讲故事的能力。&amp;rdquo; 当然了，工具变量也有有效性的问题，一个方程中也可以用多个工具变量，具体问题留给大家使用中去了解、解决。这里想说的核心问题是：有时候我们特别想当然地把一堆变量放进去回归，算算看哪个显著就是哪个，但其实，我们绝大部分经济学回归根本就是错的。
 注：文中用的Acemoglu等人研究的例子来自知乎日报《哪只蝴蝶扇动了翅膀：寻找工具变量》。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quality/Price, Product Pricing Strategy | 质量/价格，产品的定价策略</title>
      <link>/2013/12/quality/price-product-pricing-strategy--%E8%B4%A8%E9%87%8F/%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%9A%84%E5%AE%9A%E4%BB%B7%E7%AD%96%E7%95%A5/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/12/quality/price-product-pricing-strategy--%E8%B4%A8%E9%87%8F/%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%9A%84%E5%AE%9A%E4%BB%B7%E7%AD%96%E7%95%A5/</guid>
      <description>iPhone、三星、小米它们是如何定价的？为什么小米不能再多买200块钱一台？5C便宜一点是不是买的人更多？新的品牌应该如何定价？
 诸如此类的问题困扰了我很久，直到现在我也没弄明白，他们背后应该都有专门做市场的咨询团队共同决定价格策略。不过我10年经济学毕业的论文选择了一个与质量、价格有关的话题，得出了一些有意思的结论，或许可以管窥一二。
###背景：
当时论文题目定的是《通过纵向差异化模型分析中国山寨产品市场——以山寨手机山寨上网本为例》。因为当时我们观察到一些现象：1、山寨市场规模大（百亿量级）；2、山寨市场中手机占比重大（约为3/4），和正版手机出货量比例约3:4；3、与此同时，山寨笔记本占市场笔记本出货量不到10%，市场占有率一直比较低。4、近几十年里外国直接投资（FDI）在发展中国家急剧增长。通常认为，FDI给发展中国家带来的不仅是资本转移、本地建厂，还会带来新的生产技术、管理理念等。外国直接能为我国带来很大的技术的进步么？山寨厂商会不会借着FDI的东风进行技术创新，山寨厂商的出路在哪里？
现在看来这些背景依然很有意思，最近出现了想小米、魅族、还可能有锤子等一大批国产的品牌手机，占领了不少市场份额。
先说一下当时的结论： 1、采用一个纵向差异化模型，通过对质量差异的假定及产品数据的收集，从质量价格比来入手分析不同山寨市场的规模问题。
2、得出的结论是，并非所有的山寨品都会有很好的市场，拥有高质量价格比的产品的市场要大，这可以解释山寨手机的火爆与山寨本的冷清。从生产者的角度来看，山寨厂商缺乏提高质量的激励。同时文章结合博弈论的相关知识，来分析FDI对本地企业的影响。得出的结论是，最终的均衡是与企业之间的技术差距和行动顺序都相关。山寨作为一个只能靠模仿的后发者，面临技术提升的后发劣势，后发者的利润并不会随着其技术水平的提升而增加。
当时的假设（不感兴趣的可略过这一段）： 1、假设有两组产品：山寨产品和正版产品，每组产品用两个变量来描述：价格P和质量S。对于山寨产品，其价格为P1，质量为S1；对于正版产品，其价格为P2，质量为S2。
S1 &amp;lt;= S2, P1 &amp;lt;= P2
2、把山寨产品和正版产品当作一组质量存在纵向差异的产品。
3、假设消费者效用函数为：
U = θ* S - P
其中，θ为消费者对产品质量的偏好，S和P分别为产品的质量和价格。θ按照某种密度f(θ)在经济中分布，在[0, +∞]中有累积分布函数F（θ），其中F（0）=0，F（+∞）=1。因此，f(θ)就是偏好参数小于的消费者的比例。我们对给定价格的情况下，质量越好，消费者对购买产品获得的效用越大。
4、质量的假设。（这个假设问题比较多）相近的一组产品，选择山寨仿某正版机型的产品作为我们的山寨产品。这样它们在功能上可以近似保持一致，然后我们以它们使用年限的期望作为质量变量S的度量。
假设正版产品的质保期为T1，质保期以后的使用年限为T2，又假设正版产品在非质保期内坏的概率是随机的且均匀分布。那么正版产品使用年限的期望（质量）是：
S2 = T1 + （T2）/ 2
对于山寨产品，厂家一般仅提供几周的质保，有的甚至不会提供质保，假设山寨产品最长使用年限也为，且山寨产品在这段时间内损坏的概率随机且均匀分布，那么由前面的分析山寨产品的质量可以量化为：
S1 = (T1 + T2）/ 2
5、时间假设。手机通常的更换频率是2年。在中国市场，通常手机的质保期是1年，也就是T1=1，质保期以后，手机还会再使用1年，也就是T2=1，笔记本通常的更换频率是4年。在中国市场，通常笔记本的质保期是2年，也就是T1=2，质保期以后，笔记本还会再使用2年，也就是T2=2。由于笔记本技术难度相对更高，因此山寨坏的概率更大，也就是说实际上山寨本的T是要小于4的，在这里我们假设其为3。（说明：通过问卷调查了50个数据求平均后取整得，正版上网本的更换频率4年，山寨本3年，也由类似方法得到。）
具体的数学运算可以直接看文后附的论文和PPT原文。我们可以直接看结论：
当时结论与现在的思考： 1、通过分析可以看出：并非所有的山寨品都会有很好的市场。质量价格比的差异是一个重要的原因。
2、从生产者的角度来看，山寨本生产商有激励提高质量获得更多的利润，而山寨手机生产商则没有此激励。如果生产商能将质量提高到比正版厂商还要好，则可获得更大的利润，但这对于中国中小企业来说几乎是不可能的。因为在中小企业提高技术水平的时候面临一个后发的劣势，虽然模仿的成本很低，但中小企业在提高质量的时候利润反而可能会减少，导致中小企业缺乏创新的激励。（现在看来，风险投资的存在和企业家之前的原始积累都可能成为突破这一瓶颈的武器。比如，小米用的是风投+雷军资金人才的原始积累，魅族和步步高用的是企业之前做MP3等产品完成的资金+产业链积累）
3、引入FDI是为了改善当地企业的技术水平，所以FDI生产技术要高于当地企业，但在这种情况下，却会导致当地企业缺乏技术升级的激励。通过博弈的相关分析，发现行动顺序在两个企业产品质量相差不大的时候有重要影响。
4、可能的一个政策建议是对能生产与国外相近质量的产品的企业给予一定的政策保护，使其成为先行者。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>